<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Frost_Auslese&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://frost-auslese.github.io/"/>
  <updated>2019-08-17T18:21:17.369Z</updated>
  <id>https://frost-auslese.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Frost Auslese</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Các loại Ban trong CSGO</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/18/ban-trong-csgo/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/18/ban-trong-csgo/</id>
    <published>2019-08-17T18:00:38.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T18:21:17.369Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Có 2 loại Ban(khoá tài khoản) chính trong CSGO, đó là:</strong></p><ul><li>VAC ban</li><li>Overwatch ban</li></ul><blockquote><p>“Tất nhiên là sẽ đéo có thằng ngu nào hack trên acc main của mình hết. ( ͡ᵔ ͜ʖ ͡ᵔ )” </p></blockquote><p><img src="https://scontent.fsgn5-4.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/69167090_214752102845383_6827665104784326656_o.jpg?_nc_cat=104&_nc_oc=AQkTQYhIG08imZdRhKfgR6hy-lFF2HZd2WVuNGuzbgoa5mWkgAqaIcyRdFYheqT_Ozg&_nc_ht=scontent.fsgn5-4.fna&oh=d9d0425d992284e1002612ff0c014adf&oe=5DCB6B6B" alt></p><h1 id="VAC-ban"><a href="#VAC-ban" class="headerlink" title="VAC ban"></a>VAC ban</h1><p><strong>VAC là cái gì, ăn được không?</strong></p><ul><li><em>VAC</em> là viết tắt của <em>Valve Anti Cheats</em>, phần mềm chống hack của <em>Valve</em> dành cho các tựa game chạy <em>GoldSrcs</em>, <em>Source Engine</em> của hãng.</li><li>VAC đã có mặt từ <em>2001</em> và chính thức ra mắt vào năm <em>2002</em> để quản <em>Counter-Strike</em>, và đỉnh điểm của đợt <em>VAC wave</em> là vào tháng <em>1/2019</em> với <em>1186790 tài khoản bị VAC’d</em>. (Source: SteamDB).</li><li>VAC ban cũng sẽ <em>áp dụng cho các game khác cùng engine</em>: nếu giả sử bạn bị ban trong các game sử dụng <em>Source Engine</em> thì chắc chắn cũng sẽ bị ban khỏi các <em>server VAC-Secured</em> trong các game cùng engine (ăn ban trong <em>CS: Source</em> &gt;&gt; ăn ban theo trong <em>Half-Life 2: Deathmatch, Day of Defeat: Source, Team Fortress 2</em>).</li><li><strong>Nếu chia sẻ game qua Family Sharing thì cả 2 tài khoản cũng sẽ đều ăn VAC nếu bên thằng được share ăn ban.</strong></li></ul><p><strong>Cách thức hoạt động của VAC: (sauce: từ 1 forum chuyên về hack game)</strong></p><ul><li><strong>VAC sẽ không ban theo phần cứng hay IP.</strong></li><li><em>Signature Detection:</em>  Bằng nhiều cách học hỏi khác nhau, <em>VAC có thể tìm kiếm những dòng code đáng nghi được nhét vào game</em> rồi sau đó gửi qua bên server để check bằng tay bởi nhân viên hay check bằng máy. Tất nhiên VAC cũng không có thời gian để check hết toàn bộ, họ sẽ ưu tiên free hack hơn vì được sử dụng bởi nhiều thằng ngu hơn. Sau khi phát hiện, <em>Volvo sẽ xây dựng những đặc điểm riêng biệt dựa trên bất kỳ phần nào của hack bọn ngu kia đang xài để nhận biết cheat đó</em> bao gồm cả <em>file hash, strings, PE header, vị trí PEB và tên cửa sổ ứng dụng</em>. Họ (VAC) sẽ quét qua game để kiếm xem có các đặc điểm này không. Nếu có thì sẽ có sẵn một bản án tử (delayed ban) dành cho acc trong đợt VAC-wave tiếp theo hoặc ban ngay lập tức ingame. Không những thế, VAC còn xài cả <em>VirtualQuery</em> nhằm tìm và <em>quét qua bất kỳ trang bộ nhớ thông tin</em> nào có thể hoạt động được, nếu như những trang này không được phân bổ dành cho tác vụ của game thì hiển nhiên đây sẽ là một đoạn mã được chèn vào và có thể sẽ là cheat. Tất nhiên nếu mng có biết 1 bản hack private nào mà Volvo vẫn chưa biết thì có thể liên hệ với team VAC qua email: <em><a href="mailto:vacreview@valvesoftware.com" target="_blank" rel="noopener">vacreview@valvesoftware.com</a></em>.</li><li><em>VAC liệt kê hết các tác vụ đang hoạt động:</em> VAC sử dụng <em>EnumProcesses</em> nhằm tìm kiếm và từ đó quét sâu hơn vào tất cả các tác vụ đang hoạt động. Và nếu có một tác vụ nào đang nghi ngờ, VAC sẽ đào sâu hơn và kiếm cho ra bằng được tên cửa sổ mà tác vụ đó dang sử dụng rồi sau đó sẽ tạo ra một hash rồi so sánh với những thứ mà VAC đã biết. Ngoài ra VAC còn lôi thêm cả kích cỡ cửa sổ, vị trí và style của cửa sổ đó nhằm kiểm tra thêm.</li></ul><p><strong><em>How to avoid being vac’d?</em></strong></p><ul><li><strong>ĐỪNG XÀI FREE HACK/MOD SKIN, LÀM ƠN.  ¯_(ツ)_/¯</strong></li><li><strong>Cẩn thận khi đăng nhập Steam trên máy lạ:</strong> <em>phải, tôi đang nói tới các ông hay ra net đấy</em>!!!.</li><li><strong>Tránh chia sẻ tài khoản dưới bất kỳ hình thức nào.</strong></li><li>Đừng click vào các link vớ vẩn được gửi bởi người lạ, đặc biệt là cái vụ <em>free knives trên workshop</em> ý, <strong>ĐÉO BAO GIỜ CÓ ĐÂU, MƠ VỪA THÔI!</strong></li></ul><h1 id="Overwatch-ban-Game-ban"><a href="#Overwatch-ban-Game-ban" class="headerlink" title="Overwatch ban (Game ban)"></a>Overwatch ban (Game ban)</h1><p>Loại này dành cho người chơi đã đủ 150 trận wins trong game, Nova 1 trở lên sẽ có thể xài Overwatch. Tức là các bạn bắn trong game, nghi thằng nào hack rồi report thì bọn nó sẽ xếp vào overwatch, và nếu 80% bọn Overwatch xem mà cùng phán là có hack thì nick thằng hax sẽ bay. Có 2 loại:</p><ul><li><strong>Ban do hack cheat</strong>: Loại này thì cũng sẽ bị ban vĩnh viễn, nếu có xài tool thì 1 thời gian sau nếu cái Tool đó bị lộ, và VAC cập nhật vào list thì Overwatch ban sẽ chuyển thành VAC ban luôn.</li><li><strong>Ban do Griefing</strong>: Là các thanh niên phá game, derank, quấy rội teammate bị tụi teammate nó report cũng sẽ được đưa Overwatch. Loại này thì sẽ có hạn thả, tùy mức độ cũng như lần tái phạm mà thời gian sẽ dài hay ngắn.</li><li><strong>Khi bị Overwatch ban (Game ban)</strong> thì sẽ có hiện dòng thông báo màu đỏ trong game và cả trên profile nữa.</li></ul><p><em>Minorly:</em> Tức là bị report do Griefing<br><em>Majorly:</em> Tức là liên quan đến hack cheat.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Có 2 loại Ban(khoá tài khoản) chính trong CSGO, đó là:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;VAC ban&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Overwatch ban&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquot
      
    
    </summary>
    
      <category term="Games" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Games/"/>
    
    
      <category term="CSGO" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/CSGO/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Nạn hack trong CSGO</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/18/hack-cheat-trong-csgo/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/18/hack-cheat-trong-csgo/</id>
    <published>2019-08-17T17:46:59.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T17:58:38.308Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/795369075348317028/3981466EEEFD8C812755674FB152F5FD2DD6129E/" alt><br><strong>Hack và cheats có thể được chia làm 3 loại:</strong></p><ul><li><strong>Miễn phí:</strong> có mặt khắp nơi, dễ ăn VAC sau tầm vài tuần sử dụng, thường được copy từ các nguồn hack (đã bị vô sổ đen của Volvo) khác nhau và có khả năng sẽ được tặng kèm virus.</li><li><strong>Trả tiền:</strong> Thể loại Prime của cheaters, thường subscribe theo tháng, một số thì trả tiền 1 lần là xong. Ở đây, các tính năng được tăng thêm, và thuật toán cho các lệnh luôn khác biệt giữa các phần mềm, cũng như các phương pháp xâm nhập. Có vài phần mềm trả phí vẫn chưa được phát hiện trong nhiều năm qua. Một vài nhóm thì không thích bán công khai, mà chỉ bán cho một vài cá nhân, chỉ dành cho những ai nằm trong ‘hội’. Điều này giúp làm giảm tỷ lệ hack/cheat xuống còn 0%</li><li><em>Độc nhất vô nhị:</em> Loại hiếm nhất, tự code, 95% là sẽ không bị VAC’d. </li></ul><p><strong>Các phần mềm hack thường có những tính năng sau:</strong></p><ul><li><strong>Aimbot/Triggerbot:</strong> không nói nhiều về cái này nữa, auto snap thẳng sọ đối phương, 100% HSR</li><li><strong>Wallhack/Soundack/RadarHack/ESP:</strong> nhìn xuyên tường, SoundESP <em>cho người hack biết đối phương xuất hiện chỉ khi chúng gây tiếng động</em>, và từ đó có thể bắn trước mà không cần chờ bên kia xuất hiện. Radarhack là một dạng khác của wallhack theo dạng radar, <em>hiện cả đối phương mà hacker thấy và cả những người mà họ không có thông tin gì cả</em> (<em>không hiện trên radar)</em>.</li><li><strong>Recoil Control System (RCS):</strong> RCS là một tính năng bù đắp cho độ giật và liên tục bắn được ở cùng một vị trí. Phần mềm này sẽ tự động điều chỉnh di chuyển của chuột để tập trung bắn. Tính năng này có thể đặt ở độ giật bằng không hoặc thêm một chút để cho người chơi khó phát hiện ra.</li><li><strong>RageBot:</strong> Spinbot, cúi xuống đất bắn đếu cho bên kia chơi game</li><li><strong>FakeLag/ Artificial Lag:</strong> tự khiến cho bản thân di chuyển giựt giựt như đang bị lag nhằm kiếm lợi thế</li><li><strong>Bhop Script:</strong> <em>sv_autobunnyhopping 1</em>, bạn sẽ trở thành Phoon sau khi có script này</li></ul><p>Nhu cầu cho việc hack/cheat đã tăng lên rất cao, tính từ thời điểm CSGO thành game F2P (Volvo sick my duck), trong thế giới non-Prime, thì chúng ta sẽ thấy cuộc chiến của các vị thần.</p><p>Còn khi lên Prime, chúng ta vẫn sẽ gặp lại họ, nhưng lần này kín tiếng hơn (đặc biệt ở các mức rank cao), sẽ có khả năng được đề cử giải thưởng Oscar cho hạng mục diễn viên xuất sắc nhất mọi thời đại. =))</p><p><strong>Fun fact:</strong></p><ul><li>Có ít nhất 39 phần mềm trả phí được phát triển bởi người Nga.</li><li>Phí trả hàng tháng dao động từ <em>$3.53</em> đến <em>$17.67</em>. Các phần mềm phổ biến có lượng người dùng đạt hàng vạn người, và các coder thu nhập có khi hơn <em>17 nghìn đô</em> (<em>$17,671</em>) một tháng.</li><li>Có 2 lý do để bị ăn ban: thường do bị soi quá kĩ hoặc người chơi quá kém để che giấu.</li></ul><p><strong><em>Sauce: Cybersport</em></strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/795369075348317028/3981466EEEFD8C812755674FB152F5FD2DD6129E/&quot; alt&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Hack v
      
    
    </summary>
    
      <category term="Games" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Games/"/>
    
    
      <category term="CSGO" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/CSGO/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Chặn quảng cáo Safari trên iOS</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/17/adguard-safari/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/17/adguard-safari/</id>
    <published>2019-08-17T16:50:45.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T17:18:19.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Gioi-thieu"><a href="#Gioi-thieu" class="headerlink" title="Giới thiệu"></a>Giới thiệu</h1><p>Tải ứng dụng <a href="https://itunes.apple.com/app/adguard-adblock-privacy/id1047223162?mt=8" target="_blank" rel="noopener">https://itunes.apple.com/app/adguard-adblock-privacy/id1047223162?mt=8</a><br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/795369075348137987/529D7A5658673A64F7319B838EFDC52763221A27/" alt><br><strong><em>Lưu ý:</em></strong></p><ul><li><strong>Chỉ có tác dụng với</strong> <em>Safari</em>.</li><li>Đây là ứng dụng tải về miễn phí, để sử dụng thêm tính năng <em>Premium</em> cần phải trả thêm phí thuê bao mỗi tháng.</li><li><strong>Ngoài ra</strong>, bạn có thể dùng chung với dụng <a href="/2019/08/17/vpn-surge3/">Surge</a>. Đây là combo chặn quảng cáo trên Safari và trong ứng dụng khác hoàn toàn miễn phí.</li></ul><h1 id="Chuan-bi"><a href="#Chuan-bi" class="headerlink" title="Chuẩn bị"></a>Chuẩn bị</h1><p>Trước khi bắt đầu cài đặt, bạn cần phải thực hiện <em>*Opt-out</em> để giới hạn quảng cáo trên thiết bị của bạn. Thực hiện theo bài viết hướng dẫn <a href="/2019/08/16/huong-dan-opt-out/">Opt-out này</a>.</p><h1 id="Bat-bo-loc"><a href="#Bat-bo-loc" class="headerlink" title="Bật bộ lọc"></a>Bật bộ lọc</h1><p><strong>Bước 1:</strong> Chọn <em>cài đặt</em> ở góc phải phía trên như hình<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B1.md.jpg" alt></p><p><em>Bước 2:** Chọn *Filters</em> tại giao diện kế tiếp<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B2.md.jpg" alt></p><p><strong>Bước 3:</strong> Bật hết tất cả loại bộ lọc ở bên phải, với phiên bản <em>Free</em> bạn chỉ bật được 6/8 loại bộ lọc như hình<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B3.md.jpg" alt><br>Nếu bạn đã mua tính năng <em>Premium</em> sẽ bật được đầy đủ 8/8 loại bộ lọc, trong đó có mục <em>Custom</em> bạn có thể thêm bất kỳ bộ lọc tùy chỉnh từ nguồn nào đó có sẵn trên internet.<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B4-6.md.jpg" alt></p><p><strong>Bước 4:</strong> Tiến hành tùy chỉnh từng loại bộ lọc khác nhau nhằm chặn mạnh mẽ hơn</p><ul><li><p>Mục <em>Ad Blocking</em> bật thêm bộ lọc <em>EasyList</em> giúp chặn hoàn hảo hơn nếu bộ lọc mặc định của Adguard bỏ sót<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B4-1.md.jpg" alt></p></li><li><p>Mục <em>Privacy</em> bật thêm bộ lọc <em>Fanboy Anti-Facebook List</em> giúp ta không bị Facebook theo dõi hành vi, thói quen (đối với những trang có chèn tiện ích từ Facebook)<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B4-2.md.jpg" alt></p></li><li><p>Mục <em>Annoyances</em> bật thêm bộ lọc <em>Adblock Warning Removal List</em> giúp ngăn chặn thông báo khi sử dụng chặn quảng cáo<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B4-3.md.jpg" alt></p></li><li><p>Mục <em>Other</em> bật thêm bộ lọc <em>Adguard Safari filter</em> đây là bộ lọc Adguard thiết kế riêng cho trình duyệt Safari<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B4-4.md.jpg" alt></p><blockquote><p>Nếu bạn muốn quảng cáo hữu ích được hiển thị nhằm giúp họ có khoản doanh thu từ quảng cáo để duy trì trang web, bạn có thể bật thêm bộ lọc <em>Filter unblocking search ads and self-promotion</em>. Bạn muốn chặn hoàn toàn thì không cần bật bộ lọc này</p></blockquote></li><li><p>Mục <em>Language-specific8 bật thêm bộ lọc *ABPVN List</em> giúp chặn hoàn toàn các trang web từ Việt Nam<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B4-5.md.jpg" alt></p></li></ul><p><em>Bước 5:</em> Kiểm tra lại số bộ lọc đã được kích hoạt như hình là đã thêm bộ lọc thành công<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B5.md.jpg" alt></p><h1 id="Kich-hoat-bo-loc"><a href="#Kich-hoat-bo-loc" class="headerlink" title="Kích hoạt bộ lọc"></a>Kích hoạt bộ lọc</h1><p>Vào phần cài đặt của iOS &gt; chọn <em>Safari</em> &gt; chọn tab <em>GENARAL</em> (<em>CÀI ĐẶT CHUNG</em>) &gt; chọn <em>Content Blockers</em> (<em>Trình chặn nội dung</em>) &gt; Bật hết bộ lọc của Adguard tại mục <em>ALLOW THESE CONTENT BLOCKERS</em> (<em>CHO PHÉP TRÌNH CHẶN NỘI DUNG SAU</em>) như hình là đã hoàn tất<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B5-1.md.jpg" alt></p><h1 id="Cap-nhat-bo-loc"><a href="#Cap-nhat-bo-loc" class="headerlink" title="Cập nhật bộ lọc"></a>Cập nhật bộ lọc</h1><p>Nếu bạn bật tính năng <em>Background App Refresh</em> của iOS thì ứng dụng sẽ tự động cập nhật nền cho bạn hoặc mở ứng dụng để cập nhật thủ công</p><h1 id="Tinh-nang-thay-doi-DNS"><a href="#Tinh-nang-thay-doi-DNS" class="headerlink" title="Tính năng thay đổi DNS"></a>Tính năng thay đổi DNS</h1><p><strong>Lưu ý:</strong> Đây là tính năng <em>Premium</em> trả phí mới sử dụng được!</p><blockquote><p>Ở phiên bản này trở đi Adguard đã thêm tính năng thay đổi DNS, từ đó ta có thể tận dụng Adguard DNS để lọc quảng cáo</p></blockquote><p><strong>Bước 6:</strong> Mở mục cài đặt ứng dụng chọn <em>DNS Privacy</em> &gt; chọn <em>Server</em><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B6.md.jpg" alt><br><strong>Bước 7:</strong> Chọn <em>AdGuard DNS</em> để xem chi tiết server, sau đó chọn <em>SELECT</em> (hoặc nhấn trực tiếp nút chọn ở đầu mỗi server)<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B7.md.jpg" alt><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B7-1.md.jpg" alt></p><p><strong>Bước 8:</strong> Tiến hành cài đặt <em>VPN</em> để ứng dụng hoạt động<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B8.md.jpg" alt><br>Thực hiện theo các bước iOS hướng dẫn để cài đặt<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B8-1.md.png" alt></p><p><strong>Bước 9:</strong> Kiểm tra lại ở mục <em>DNS Privacy</em> của ứng dụng đã bật như hình là đã thành công<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B9.md.jpg" alt></p><p><strong>Bước 10:</strong> Trở về màn hình cài đặt của ứng dụng chọn <em>Advanced Settings</em> &gt; Bật <em>Restart when network changes</em> để VPN tự khởi động khi mạng có thay đổi<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Adguard_v3_B10.md.jpg" alt></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;Gioi-thieu&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Gioi-thieu&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Giới thiệu&quot;&gt;&lt;/a&gt;Giới thiệu&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Tải ứng dụng &lt;a href=&quot;https://itunes.a
      
    
    </summary>
    
      <category term="Phone" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Phone/"/>
    
    
      <category term="iOS" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/iOS/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Chặn quảng cáo trên iOS</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/17/vpn-surge3/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/17/vpn-surge3/</id>
    <published>2019-08-17T16:04:54.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T17:37:04.249Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Gioi-thieu"><a href="#Gioi-thieu" class="headerlink" title="Giới thiệu"></a>Giới thiệu</h1><p><strong>VPN ứng dụng tạo ra liệu có an toàn không?</strong><br>Ứng dụng tạo <em>local VPN</em> nhằm lọc các truy vấn DNS ngay trên thiết bị. Những tên miền nằm trong danh sách sẽ bị chặn lại và các truy vấn của bạn <em>local VPN</em> sẽ không bao giờ chuyển truy cập hay lưu trữ truy vấn trên bất kỳ máy chủ nào khác nên bạn hoàn toàn yên tâm.</p><p>Tải ứng dụng: <a href="https://itunes.apple.com/app/surge-3/id1442620678?mt=8" target="_blank" rel="noopener">https://itunes.apple.com/app/surge-3/id1442620678?mt=8</a><br><img src="https://camo.githubusercontent.com/e8f4bc39f0afbc87ad14bf6ecee098c69832f539/68747470733a2f2f6973332d73736c2e6d7a7374617469632e636f6d2f696d6167652f7468756d622f507572706c653132382f76342f35382f36372f65332f35383637653364382d323238652d373034362d323030642d3238383934623333353638362f70725f736f757263652e706e672f3233307830772e6a7067" alt><br><strong><em>Lưu ý:</em></strong></p><ul><li>Đây là ứng dụng được tải về miễn phí, tuy nhiên trong ứng dụng có thể nâng cấp lên phiên bản <em>PRO</em> với giá 1.099.000 VNĐ. Thực tế ứng dụng này là tool để phân tích khi truy cập web, nhưng mình tận dụng nó để trở thành công cụ chặn quảng cáo.</li><li>Bản <em>PRO</em> có nhiều tính năng hơn, tuy nhiên theo cá nhân mình thấy bản miễn phí đã đủ dùng không nhất thiết phải mua PRO</li><li>Kể từ phiên bản 3.7.0, ứng dụng đã cập nhật tính năng Always On giúp VPN tự bật mỗi khi khởi động.</li></ul><h1 id="Chuan-bi"><a href="#Chuan-bi" class="headerlink" title="Chuẩn bị"></a>Chuẩn bị</h1><p>Trước khi bắt đầu cài đặt, bạn cần phải thực hiện <em>*Opt-out</em> để giới hạn quảng cáo trên thiết bị của bạn. Thực hiện theo bài viết hướng dẫn <a href="/2019/08/16/huong-dan-opt-out/">Opt-out này</a>.</p><h1 id="Them-cau-hinh-vao-Surge"><a href="#Them-cau-hinh-vao-Surge" class="headerlink" title="Thêm cấu hình vào Surge"></a>Thêm cấu hình vào Surge</h1><p><strong>Bước 1:</strong> Sau khi tải và mở ứng dụng, chọn <em>Default</em> như hình<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B01.jpeg" alt></p><p><strong>Bước 2:</strong> Tại mục <em>IMPORT</em> chọn dòng <em>Download Profile form URL</em><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B02.jpeg" alt></p><p><strong>Bước 3:</strong> Xóa <em>http://</em> (hoặc bất kỳ ký tự trong popup bật lên) sau đó dán đường dẫn cấu hình<br><em><a href="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/master/option/hostsVN.conf" target="_blank" rel="noopener">https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/master/option/hostsVN.conf</a></em> vào popup <em>Download Profile</em> hiện lên, sau đó nhấn <em>OK</em> để ứng dụng tải tập tin cấu hình<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B03.jpeg" alt></p><p><strong>Bước 4:</strong> Sau khi ứng dụng tải về và hiện như hình là đã thành công, nhấn <em>Done</em> để hoàn tất<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B04.jpeg" alt></p><h1 id="Bat-VPN-cua-Surge"><a href="#Bat-VPN-cua-Surge" class="headerlink" title="Bật VPN của Surge"></a>Bật VPN của Surge</h1><p><strong>Bước 5:</strong> Tại màn hình chính của Surge, bạn kiểm tra mục đánh dấu đã hiện đúng <em>hostsVN</em> chưa. Nếu đã đúng, nhấn <em>SETUP</em> để bắt đầu<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B05.jpeg" alt><br>Nếu đây là lần đầu tiên cài đặt, sẽ xuất hiện popup thông báo, bấm <em>OK</em> để tiếp tục<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B05-1.jpg" alt></p><p><strong>Bước 6:</strong> Chọn <em>Allow</em> hoặc <em>Cho phép</em> để chuyển sang màn hình cài đặt VPN<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B06.jpeg" alt><br>Tiến hành thực hiện theo các hướng dẫn của iOS để thêm VPN<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B06-1.png" alt></p><p><strong>Bước 7:</strong> Sau khi thêm VPN thành công, tự động chuyển về ứng dụng Surge. Nếu bạn thấy có dòng chữ <em>START</em> là đã thêm VPN thành công.<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B07.jpeg" alt></p><p><strong>Bước 8:</strong> Nhấn <em>START</em> để bắt đầu chặn, ứng dụng hiện <em>STOP</em> nghĩa là quá trình chặn đã thực hiện thành công<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B08.jpeg" alt></p><h1 id="Always-On"><a href="#Always-On" class="headerlink" title="Always On"></a>Always On</h1><p>Chuyển sang tab <em>More</em> &gt; <em>Always On</em>, sau đó bật ở dòng <em>Turn on Surge Automatically</em> như hình là đã thành công. Kể từ giờ mỗi khi khởi động lại thiết bị, ứng dụng sẽ tự động bật <em>VPN</em> sau khi có kết nối mạng.<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B11.jpg" alt><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B11-1.jpg" alt></p><h1 id="Cap-nhat-cau-hinh"><a href="#Cap-nhat-cau-hinh" class="headerlink" title="Cập nhật cấu hình"></a>Cập nhật cấu hình</h1><blockquote><p>Mặc định, cứ sau 6 tiếng Surge sẽ tự động cập nhật. Tuy nhiên, nếu muốn buộc ứng dụng Surge cập nhật bạn thực hiện như <em>Bước 1</em> để vào mục <em>Profile</em> và tiếp tục các bước dưới đây</p></blockquote><p><strong>Bước 9:</strong> Sau khi vào mục Profile tại dòng cấu hình <em>hostsVN</em> vuốt sang trái để hiện tùy chọn như hình, chọn <em>Update Now</em> để bắt đầu cập nhật<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B09.jpeg" alt></p><p><strong>Bước 10:</strong> Đợi ứng dụng tải tập tin cấu hình về để cập nhật. Sau khi hoàn tất nhấn <em>Done</em> để kết thúc<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B10.png" alt></p><h1 id="Bat-tinh-nang-HTTPS"><a href="#Bat-tinh-nang-HTTPS" class="headerlink" title="Bật tính năng HTTPS"></a>Bật tính năng HTTPS</h1><p><strong>Lưu ý:</strong> Tính năng này chỉ hoạt động khi đã mua trong ứng dụng với giá <em>1.099.000 VND</em>. Nhược điểm của <em>Surge</em> để sử dụng được tính năng nâng cao, bạn cần phải chép cấu hình vào máy và chứng chỉ sẽ được thêm vào tập tin cấu hình. Mỗi khi có cập nhật mới bạn phải làm lại từ đầu.</p><p><strong>Bước 11:</strong> Chọn như <em>Bước 1</em> để vào mục cấu hình, chọn <em>Duplicate Selected Profile</em><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B14.jpg" alt></p><p><strong>Bước 12:</strong> Đặt tên cấu hình theo ý thích vào popup <em>Duplicate Profile</em> hiện lên, nhấn <em>OK</em> sau khi hoàn tất<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B15.jpg" alt></p><p><strong>Bước 13:</strong> Kiểm tra ứng dụng đã chọn đúng cấu hình vừa sao chép, nhấn <em>Done</em> để kết thúc<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B16.jpg" alt></p><p><strong>Bước 14:</strong> Trượt xuống thẻ <em>MitM</em>, chọn <em>Configure CA</em><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B17.jpg" alt></p><p><strong>Bước 15:</strong> Chọn <em>Generate A New CA Certificate</em> để tạo chứng chỉ<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B18.jpg" alt><br>Kế tiếp chọn <em>Install CA Certificate to System</em>, ứng dụng sẽ chuyển sang Safari để tải chứng chỉ vào iOS<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B18-1.jpg" alt></p><p><strong>Bước 16:</strong> Nhấn <em>Allow</em> (<em>Cho phép</em>) để bắt đầu cài đặt chứng chỉ mà ứng dụng vừa tạo<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B19.jpg" alt><br><em>Lưu ý:</em> Kể từ iOS 12.2, bạn phải vào <em>Setting</em> của iOS mới tiếp tục cài đặt chứng chỉ do iOS không tự động chuyển qua như iOS trước<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B19-5.jpg" alt><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B19-6.jpg" alt><br>Nhấn <em>Install</em> (<em>Cài đặt</em>)<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B19-1.jpg" alt><br>Nhấn <em>Install</em> (<em>Cài đặt</em>) lần thứ 2, nhập passcode khi iOS yêu cầu<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B19-2.jpg" alt><br>Nhấn <em>Install</em> (<em>Cài đặt</em>) lần thứ 3<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B19-3.jpg" alt><br>Nhấn <em>Done</em> (<em>Xong</em>) để hoàn tất<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B19-4.jpg" alt></p><h1 id="Chung-chi-tin-cay"><a href="#Chung-chi-tin-cay" class="headerlink" title="Chứng chỉ tin cậy"></a>Chứng chỉ tin cậy</h1><p><em>Bước 17:</em> Vào <em>Setting</em> &gt; <em>General</em> &gt; <em>About</em> &gt; <em>Certificate Trust Settings</em> (<em>Cài đặt</em> &gt; <em>Cài đặt chung</em> &gt; <em>Thông tin</em> &gt; <em>Certificate Trust Settings</em>), Bật tin cậy chứng chỉ <em>Surge Generated CA xxx</em><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B20.jpg" alt><br>Chọn <em>Continue</em> (<em>Tiếp tục</em>)<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B20-1.jpg" alt></p><p><strong>Bước 18:</strong> Chuyển về ứng dụng Surge, kiểm tra dòng <em>Trusted by System</em> là đã thành công, nhấn <em>Done</em> để hoàn tất<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B21.jpg" alt></p><p><strong>Bước 19:</strong> Bật tại thẻ <em>MitM</em> như hình là bạn đã bật tính năng phân giải HTTPS của <em>Surge</em> hoàn tất<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_Surge_B22.jpg" alt></p><h1 id="Cau-hoi-thuong-gap"><a href="#Cau-hoi-thuong-gap" class="headerlink" title="Câu hỏi thường gặp"></a>Câu hỏi thường gặp</h1><p><strong>Tại sao tôi đã sử dụng chặn quảng cáo nhưng vẫn thấy một số quảng cáo ở ứng dụng Youtube, Spotify…?</strong><br>Việc chặn quảng cáo chỉ áp dụng theo tên miền hoặc chặn trên giao thức <em>http</em>, các ứng dụng Youtube hay Spotify sử dụng giao thức <em>https</em>, những ứng dụng bên thứ 3 chặn quảng cáo bằng VPN không thể phân giải được tên miền đã mã hóa. Nhưng giờ đây, bạn đã có thể chặn được quảng cáo bên trong ứng dụng Youtube, Spotify,… bằng <a href="https://itunes.apple.com//app/quantumult/id1252015438?mt=8" target="_blank" rel="noopener">Quantumult</a></p><p><strong>Tại sao tôi vẫn nhìn thấy quảng cáo của Facebook ở các ứng dụng khác?</strong><br>Như đã giải thích ở trên, Faceook sử dụng giao thức <em>https</em> mã hóa và mặt khác Facebook đặt quảng cáo, đăng nhập, phân tích… vào tên miền <em>graph.facebook.com</em>. Nếu bạn không sử dụng các ứng dụng của Facebook bạn hãy thêm tên miền <em>graph.facebook.com</em> vào danh sách chặn, lý do nếu chặn tên miền này các ứng dụng của Facebook sẽ không hoạt động.</p><p><strong>Các ứng dụng ở trên sử dụng cho hệ điều hành iOS, vậy tôi có thể dùng cho các hệ điều hành khác hay không?</strong><br>Tất nhiên là được, bạn có thể dùng tập tin <em>hosts</em> để dùng cho các các hệ điều khác như Windows, Mac OS X, iOS (đã jailbreak), Android (đã root), Linux. Nếu bạn sử dụng hệ điều hành Android (chưa root) không cho phép truy cập hệ thống thì bạn có thể tham khảo 1 số ứng dụng lọc DNS như <a href="https://blokada.org/#download" target="_blank" rel="noopener">Blokada</a>, <a href="https://f-droid.org/packages/org.jak_linux.dns66/" target="_blank" rel="noopener">DNS66</a>, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.github.xfalcon.vhosts" target="_blank" rel="noopener">Virtual Hosts</a>, <a href="https://www.mediafire.com/folder/sb37c6gmhqgbn/AdHell+3" target="_blank" rel="noopener">Adhell</a></p><p><strong>Tập tin hosts là gì?</strong><br>Trong các hệ điều hành Windows, Linux, Mac, File Hosts được lưu trữ thông tin IP của các máy chủ và tên miền tại máy tính mỗi người. Hiểu đơn giản là bạn có thể điều hướng tên miền sang 1 IP nào khác hoặc chặn truy cập.</p><p>Mặc định nội dung trong file hosts chỉ là những gợi ý, chú thích. Bạn có thể thêm mới không giới hạn Ip, tên miền phục vụ cho mục đích của mình.</p><p>Ví dụ:</p><blockquote><p>#[google]<br>0.0.0.0 doubleclick.net<br>0.0.0.0 g.doubleclick.net<br>0.0.0.0 stats.g.doubleclick.net<br>0.0.0.0 googleads.g.doubleclick.net<br><em>etc</em>…</p></blockquote><p><strong>Vị trí tập tin hosts nằm ở đâu?</strong><br>Mac OS X, iOS, Android, Linux: <em>/etc/hosts</em></p><p>Windows: <em>%SystemRoot%\system32\drivers\etc\hosts</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;Gioi-thieu&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Gioi-thieu&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Giới thiệu&quot;&gt;&lt;/a&gt;Giới thiệu&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VPN ứng dụng tạo ra liệu có an
      
    
    </summary>
    
      <category term="Phone" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Phone/"/>
    
    
      <category term="iOS" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/iOS/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Steam chat logger</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/17/steam-chat-logger/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/17/steam-chat-logger/</id>
    <published>2019-08-17T13:42:54.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T14:13:11.092Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/840394753477087450/6D2CF24A0D04948AFF9DA7CB8FB71CECECAA6CE1/" alt><br>Steam Chat Logger một chương trình tự động lưu các cuộc hội thoại Steam của bạn vào PC dưới dạng các tệp văn bản có tổ chức.</p><p>Chương trình này được tạo bởi Sp0okER. Kiểm tra những thứ của họ dưới đây</p><ul><li><a href="https://github.com/sp0ok3r" target="_blank" rel="noopener">Github</a></li><li><a href="https://steamcommunity.com/id/sp0ok3rz/" target="_blank" rel="noopener">Steam profile</a></li></ul><p><strong>Lưu ý</strong>: Nếu tại bất kỳ thời điểm nào trong hướng dẫn này, phần mềm chống vi-rút của bạn được kích hoạt, đó là kết quả dương tính giả. Chương trình này là hoàn toàn an toàn và nguồn mở. Bạn có thể tự mình xem bằng cách truy cập mã nguồn của nó <a href="https://github.com/sp0ok3r/ChatLogger/tree/master/ChatLogger" target="_blank" rel="noopener"><em>ở đây</em></a>.</p><p><strong>Bước 1</strong>:</p><ul><li>Tải chương trình qua trang web: <a href="https://github.com/sp0ok3r/ChatLogger/releases" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/sp0ok3r/ChatLogger/releases</a></li><li>Chỉ cần nhấp vào tệp zip đầu tiên trong menu assets để bắt đầu tải xuống.<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/840394753477132704/F970CE699ACD60BF35397F0979D1A472BC949A97/" alt></li><li>Hãy tiếp tục và giải nén tệp zip bất cứ nơi nào bạn muốn lưu trữ chương trình</li></ul><p><strong>Bước 2</strong>:</p><ul><li>Mở thư mục và nhấp đúp vào ứng dụng để khởi động nó. Nó sẽ tự động phát hiện tài khoản Steam của bạn<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/840394753477201677/E68C13989546E814E7A40AC30E03792C7F47D5D8/" alt></li><li>Chọn tài khoản của bạn và nhấp vào nút chỉnh sửa tài khoản. Nếu tài khoản của bạn không được phát hiện, hãy nhấp vào nút <em>add account</em>.</li></ul><p><strong>Bước 3</strong>:</p><ul><li>Đăng nhập vào tài khoản Steam của bạn. Chương trình này hoàn toàn an toàn và bạn có thể xem mã nguồn <a href="https://github.com/sp0ok3r/ChatLogger/tree/master/ChatLogger" target="_blank" rel="noopener">tại đây</a>.<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/840394753477415909/EAC6F29F7FF2A26DA9ADDB77EFD0594A1495BDD7/" alt></li><li>Nếu bạn có trình xác thực di động, bạn sẽ được nhắc nhập mã trước khi đăng nhập. Sau khi đăng nhập thành công, nó sẽ hiển thị hình đại diện của bạn ở góc trên.</li></ul><p><strong>Bước 4</strong>:</p><ul><li>Khi bạn đã đăng nhập, bạn có thể điều hướng đến <em>tab logger</em> để quản lý nơi lưu nhật ký trò chuyện của bạn<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/840394753477399261/77841C7C82DA86D1120BE40F85090F62BECB07A1/" alt></li><li>Theo mặc định, các nhật ký được lưu trữ trong thư mục nhật ký trò chuyện trong cùng thư mục mà ứng dụng đang ở.</li></ul><p><strong>Để giữ cho chương trình này luôn lưu lịch sử trò chuyện của bạn, đây là một số cài đặt bạn nên bật</strong>:<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/840394753477364064/92CDFD7690DF2BE03D43C12C6DFFA1318E9CF992/" alt><br>Cái đầu tiên được tìm thấy trong màn hình đăng nhập và cái thứ hai nằm dưới tab cài đặt.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/840394753477087450/6D2CF24A0D04948AFF9DA7CB8FB71CECECAA6CE1/&quot; alt&gt;&lt;br&gt;Steam Chat Log
      
    
    </summary>
    
      <category term="Games" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Games/"/>
    
    
      <category term="Steam" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/Steam/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Fake ip bằng Bitvise SSH + Proxifier</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/16/vpn/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/16/vpn/</id>
    <published>2019-08-16T16:48:04.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T17:50:56.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Chắc hẳn sẽ có lúc các bạn cần phải thay đổi địa chỉ IP sang nước ngoài để làm công việc của mình. Bài viết này mình hướng dẫn fake IP bằng SSH với phần mềm Bitvise SSH Client và Proxifier. Mình xin nói qua về khái niệm SSH: SSH (tiếng anh là Secure Shell) là một giao thức mạng dùng để thiết lập kết nối mạng một cách bảo mật. 1 SSH thường có dạng như sau: IP (host)|user|password có thể có thêm vị trí, tên quốc gia của SSH đó tùy vào phần mềm Scan SSH xuất ra. Ví dụ mình có 1 SSH Nhật Bản có dạng : 61.123.148.179|test|test|Japan (JP)</p><p><strong>Bước 1</strong>: Tải:</p><ul><li>Proxifier : <a href="https://www.proxifier.com/download.htm" target="_blank" rel="noopener">https://www.proxifier.com/download.htm</a></li><li>Bitvise SSH : <a href="https://www.bitvise.com/download-area" target="_blank" rel="noopener">https://www.bitvise.com/download-area</a> (chọn client)</li></ul><p><strong>Bước 2</strong>: Cài proxifier + SSH (duh), crack proxifier cứ lùng trên mạng</p><p><strong>Bước 3</strong>: Bật proxifier lên: </p><ul><li>Chọn Profile -&gt; Proxy Servers -&gt; Add -&gt; Điền như cái hình<img src="/img/vpn1.jpg"></li><li>Tắt bảng Proxy Servers, chọn Profile -&gt; Proxification Rules -&gt; Add -&gt; Điền tên &amp; đường dẫn app bạn muốn fake ip vào như hình sau rồi  bấm OK.<img src="/img/vpn2.jpg"></li></ul><p><strong>Chú ý</strong>: Check trước khi add nếu fail xem lại tab Service trong SSH đã đúng dải ip 127.0.0.27 chưa nếu sai thì phải sửa lại mới chạy đc.</p><p>Xong phần Proxifier, giờ qua SSH</p><p><strong>Bước 4</strong>: Vào trang <a href="https://www.monthlyssh.com/ssl" target="_blank" rel="noopener">SSH Monthly</a> đăng kí tài khoản và chọn quốc gia muốn sử dụng (chọn <em>free</em>)</p><p>Bật SSH lên: </p><ul><li>Vùng <em>server</em> bên trái nhập địa chỉ host và port lấy từ SSH Monthly vừa tạo. </li><li>Vùng Authentication bên phải nhập vào username và password bạn vừa tạo.</li></ul><p>Điền như hình sau rồi  bấm OK.</p><img src="/img/vpn3.png"><p>Setup thành công -3- Sau này mỗi lần muốn chơi là bật proxifier + SSH login vào rồi vào app bạn cần, thấy bên proxifier có dòng app.exe là đang connect.</p><p>Bạn cũng có thể save lại profile cho proxifier + SSH  dành cho ai lười config lại</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Chắc hẳn sẽ có lúc các bạn cần phải thay đổi địa chỉ IP sang nước ngoài để làm công việc của mình. Bài viết này mình hướng dẫn fake IP bằ
      
    
    </summary>
    
      <category term="PC" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/PC/"/>
    
    
      <category term="windows" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/windows/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Cách trang trí tài khoản steam</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/16/trick-steam-profile/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/16/trick-steam-profile/</id>
    <published>2019-08-15T17:52:18.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T13:40:53.108Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Steam là 1 trang bán game bản quyền trực tuyến lớn nhất thế giới, bạn mua game từ steam về chơi và cảm thấy muốn trang trí profile steam của bạn cho đẹp? </p><p>Sau đây là 1 số cách mà tui dùng để trang trí profile của mình</p><p>Lưu ý: <em>Level</em>(Cấp độ) của tài khoản steam của bạn phải từ <strong>lv10</strong> trở lên thì mới sử dụng được những hướng dẫn dưới đây (●´ω｀●)</p><h1 id="Tai-artwork-showcase-len-profile"><a href="#Tai-artwork-showcase-len-profile" class="headerlink" title="Tải artwork showcase lên profile"></a>Tải artwork showcase lên profile</h1><p>Bước 1: </p><ul><li>Truy cập vào đường <a href="http://steamcommunity.com/sharedfiles/edititem/767/3/" target="_blank" rel="noopener">link này</a> trên trình duyệt web.<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/949595415284165119/76457808A343D8F42F976A8BEF39C85AFF3CA7FA/" alt></li></ul><p>Bước 2: Mở <em>bảng điều khiển</em> trên trình duyệt lên</p><ul><li>Phím tắt của Chrome: Ctrl + Shift + J</li><li>Phím tắt của Firefox: Ctrl + Shift + K<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/949595415284171683/18F3DD4E2FB8118C6735E2AEDDB8E6F3D2691366/" alt></li></ul><p><strong>Chú ý</strong>: khi dùng Firefox: sau khi mở bảng điều khiển, thông thường gõ “cho phép dán” mà không có dấu ngoặc kép và sau đó xóa nó (bạn không cần nhấn enter).<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/949595415284178238/C112F8BC6DDCE4CFA0A5272915034F1CA3057900/" alt></p><p>Bước 3:</p><ul><li><p>Sao chép mã bên dưới, dán mã vào bảng điều khiển và gửi mã bằng cách nhấn enter:</p><blockquote><p>$J(‘[name=”file_type”]’).val(“1”);</p></blockquote></li><li><p>Bấm phím F12 để tắt tab <em>Console</em> và nhấn nút save ảnh</p></li><li><p>Bỏ qua văn bản ở đầu trang tiếp theo, bạn đã tải lên thành công ảnh của mình.<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/949595415284188982/5EE5C668A6E43536370165C1F9824030F8AA4757/" alt></p></li><li><p>Nếu bạn định hiển thị ảnh chụp màn hình tùy chỉnh trên hồ sơ của mình nhưng nó dài hơn 506 pixel, thay vào đó hãy sử dụng mã bên dưới. Điều này sẽ ngăn ảnh chụp màn hình của bạn bị thay đổi kích thước khi hiển thị.</p><blockquote><p>$J(‘#image_width’).val(‘1000’);$J(‘#image_height’).val(‘1’);$J(‘[name=”file_type”]’).val(“1”);</p></blockquote></li></ul><p><em>Nhớ nhấn enter sau khi dán nó.</em><br><em>Mã phải được nhập mỗi khi một hình ảnh khác nhau được chọn.</em></p><p>Bước 4: Bây giờ chỉ cần đặt tiêu đề và đánh dấu vào ô “Tôi xác nhận rằng tôi đã tạo artwork này”, sau đó “Lưu và tiếp tục”.</p><h1 id="Tai-sreenshot-showcase-len-profile"><a href="#Tai-sreenshot-showcase-len-profile" class="headerlink" title="Tải sreenshot showcase lên profile"></a>Tải sreenshot showcase lên profile</h1><p>Bước 1: </p><ul><li>Truy cập vào đường <a href="http://steamcommunity.com/sharedfiles/edititem/767/3/" target="_blank" rel="noopener">link này</a> trên trình duyệt web.<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/949595415284165119/76457808A343D8F42F976A8BEF39C85AFF3CA7FA/" alt></li></ul><p>Bước 2: Mở <em>bảng điều khiển</em> trên trình duyệt lên</p><ul><li>Phím tắt của Chrome: Ctrl + Shift + J</li><li>Phím tắt của Firefox: Ctrl + Shift + K<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/949595415284171683/18F3DD4E2FB8118C6735E2AEDDB8E6F3D2691366/" alt></li></ul><p>Bước 3:</p><ul><li><p>Sao chép mã bên dưới, dán mã vào bảng điều khiển và gửi mã bằng cách nhấn enter:</p><blockquote><p>$J(‘[name=”file_type”]’).val(“5”);</p></blockquote></li><li><p>Bấm phím F12 để tắt tab <em>Console</em> và nhấn nút save ảnh</p></li><li><p>Bỏ qua văn bản ở đầu trang tiếp theo, bạn đã tải lên thành công ảnh của mình.<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/936062002440192582/242FFB93C7D3AE5737D5BAA34BE9775EEBEDB973/" alt></p></li><li><p>Nếu bạn định hiển thị ảnh chụp màn hình tùy chỉnh trên hồ sơ của mình nhưng nó dài hơn 506 pixel, thay vào đó hãy sử dụng mã bên dưới. Điều này sẽ ngăn ảnh chụp màn hình của bạn bị thay đổi kích thước khi hiển thị.</p><blockquote><p>$J(‘#image_width’).val(‘1000’);$J(‘#image_height’).val(‘1’);$J(‘[name=”file_type”]’).val(“5”);</p></blockquote></li></ul><p><em>Nhớ nhấn enter sau khi dán nó.</em><br><em>Mã phải được nhập mỗi khi một hình ảnh khác nhau được chọn.</em></p><p>Bước 4: Bây giờ chỉ cần đặt tiêu đề và đánh dấu vào ô “Tôi xác nhận rằng tôi đã tạo artwork này”, sau đó “Lưu và tiếp tục”.</p><h1 id="Tai-workshop-showcase-len-profile"><a href="#Tai-workshop-showcase-len-profile" class="headerlink" title="Tải workshop showcase lên profile"></a>Tải workshop showcase lên profile</h1><p>Bước 1: </p><ul><li>Truy cập vào đường <a href="http://steamcommunity.com/workshop/edititem/570/11" target="_blank" rel="noopener">link này</a> trên trình duyệt web.</li></ul><p>Bước 2: Mở <em>bảng điều khiển</em> trên trình duyệt lên</p><ul><li>Phím tắt của Chrome: Ctrl + Shift + J</li><li>Phím tắt của Firefox: Ctrl + Shift + K<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/949595415284171683/18F3DD4E2FB8118C6735E2AEDDB8E6F3D2691366/" alt></li></ul><p>Bước 3:</p><ul><li><p>Sao chép mã bên dưới, dán mã vào bảng điều khiển và gửi mã bằng cách nhấn enter:</p><blockquote><p>$J(‘[name=”appid”]’).val(“241100 “);$J(‘[name=”consumer_app_id”]’).val(“241100 “);$J(‘[name=”visibility”]’).val(“0”)</p></blockquote></li><li><p>Bấm lại phím F12 để tắt <em>bảng điều khiển</em> và nhấn nút save ảnh</p></li><li><p>Bỏ qua văn bản ở đầu trang tiếp theo, bạn đã tải lên thành công ảnh của mình.<br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/936062002440192582/242FFB93C7D3AE5737D5BAA34BE9775EEBEDB973/" alt></p></li></ul><h1 id="Can-giua-vi-tri-chu-tren-steam"><a href="#Can-giua-vi-tri-chu-tren-steam" class="headerlink" title="Căn giữa vị trí chữ trên steam"></a>Căn giữa vị trí chữ trên steam</h1><p>Bước 1: Truy cập vào đường <a href="https://center.shellcode.team/" target="_blank" rel="noopener">link này</a><br><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/961984411570368087/AA5B198B7D48D20E06F03B80277EF4CF645CB541/" alt></p><p>Bước 2: Chọn vùng chữ muốn căn chỉnh:</p><ul><li>Text ShowCase </li><li>Group Summary</li><li>Profile Comment</li><li>Group Comment</li><li>Summary</li></ul><p>Bước 3: </p><ul><li>điền chữ bạn muốn vào</li><li>bấm vào <em>Center My Test</em></li><li>bấm vào <em>Copy</em></li></ul><p>Bước 4: bấm vào <a href="https://steamcommunity.com/my/edit" target="_blank" rel="noopener">Link</a> và chọn vùng bạn cần sửa và dán vào</p><h1 id="Cach-sua-loi-artwork-thu-nho"><a href="#Cach-sua-loi-artwork-thu-nho" class="headerlink" title="Cách sửa lỗi artwork thu nhỏ"></a>Cách sửa lỗi artwork thu nhỏ</h1><p><img src="https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/797617821264991758/744D9822243B301F8930BBA23EAB8E40F1AF0CF8/" alt></p><p>Bước 1: Vào trang trưng bày artwork hoặc screenshot của bạn trong trình duyệt.</p><ul><li><a href="https://steamcommunity.com/my/images" target="_blank" rel="noopener">https://steamcommunity.com/my/images</a></li><li><a href="https://steamcommunity.com/my/screenshots" target="_blank" rel="noopener">https://steamcommunity.com/my/screenshots</a></li></ul><p>Bước 2: Sao chép mã dưới đây và dán nó vào bảng điều khiển của trình duyệt.</p><blockquote><p>javascript:(function(){var a=document.createElement(“style”);a.innerHTML=”.publishedfile_popup_screenshot,.publishedfile_popup_screenshot&gt;img,.profile_media_item,.imgWallItem{min-height:100px}”,document.head.appendChild(a),[].forEach.call(document.getElementsByTagName(“iframe”),function(e){e.contentDocument.head.appendChild(a.cloneNode(true))})})();</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Steam là 1 trang bán game bản quyền trực tuyến lớn nhất thế giới, bạn mua game từ steam về chơi và cảm thấy muốn trang trí profile steam 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Games" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Games/"/>
    
    
      <category term="Steam" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/Steam/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hướng dẫn Opt-out</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/16/huong-dan-opt-out/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/16/huong-dan-opt-out/</id>
    <published>2019-08-15T17:20:20.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T14:12:45.133Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Opt-out-la-gi"><a href="#Opt-out-la-gi" class="headerlink" title="Opt-out là gì?"></a>Opt-out là gì?</h1><p>Bạn vô tình click vào một quảng cáo trên một trang web nào đó có thể khiến bạn mệt mỏi khi liên tục bị “bám đuôi” theo bất kì trang web nào? Thậm chí nhiều lúc quảng cáo đó chẳng liên quan gì đến thói quen hay nhu cầu lướt web của bạn? Cảm thấy phiền phức và muốn cắt đuôi với quảng cáo?</p><p>Opt-out là khái niệm cho các nhà quảng cáo biết rằng “<strong>tôi không muốn cá nhân hóa quảng cáo đối với tôi</strong>“.</p><p>Bạn có thể Opt-out với các hệ máy:</p><ul><li>Ios</li><li>Android</li><li>PC</li></ul><h1 id="iOS"><a href="#iOS" class="headerlink" title="iOS"></a>iOS</h1><p>Bước 1: </p><ul><li>Vào <em>Settings</em> (Cài đặt) của thiết bị </li><li>Chọn <em>Privacy</em> (Quyền riêng tư)</li><li>Chọn <em>Advertising</em> (Quảng cáo) </li><li>Bật <em>Limit Ad Tracking</em> (Giới hạn theo dõi quảng cáo)<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_iOS_B01.jpg" alt></li><li>Bật đúng như hình là đã thành công<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_iOS_B01-1.jpg" alt></li></ul><p>Bước 2: </p><ul><li>Nhấn vào dòng <em>Reset Advertising Identifier</em>… (Đặt lại mã định danh quảng cáo…)<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_iOS_B02.jpg" alt></li></ul><p>Bước 3:</p><ul><li>Nhấn <em>Reset Identifier</em> (Đặt lại mã định danh)</li><li>Sau đó lặp lại <em>Bước 2</em> và <em>Bước 3</em> khoảng 2-3 lần, điều này nhằm chắc chắn hệ thống đã thực hiện reset<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_iOS_B03.jpg" alt></li></ul><p>Bước 4:</p><ul><li>Trở về mục <em>Privacy</em> (Riêng tư)</li><li>Chọn <em>Location Services</em> (Dịch vụ định vị)</li><li>Chọn tiếp <em>System Services</em> (Dịch vụ hệ thống)</li><li>Tắt dòng <em>Location-Based Apple Ads</em> (Apple Ads dựa trên vị trí)<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_iOS_B04.jpg" alt></li></ul><p>Bước 5: Bước này nhằm kiểm tra lại bạn đã reset thành công, tải apps đính kèm bên dưới để thực hiện kiểm tra<br>Tải ứng dụng: <a href="https://itunes.apple.com/app/my-tune-device/id1100377074?mt=8" target="_blank" rel="noopener">My TUNE Device</a></p><ul><li>Nếu ứng dụng xuất hiện dòng <em>Ad-Tracking Limit</em> là bạn đã thực hiện thành công<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_iOS_B05.jpg" alt></li><li>Nếu ứng dụng xuất hiện dãy ID như hình là bạn đã thực hiện <em>*không thành công</em> là phải thực hiện lại từ <em>Bước 1</em> đến <em>Bước 3</em><br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_iOS_B05-1.jpg" alt></li></ul><h1 id="PC"><a href="#PC" class="headerlink" title="PC"></a>PC</h1><p>Bước 1: Truy cập vào <a href="https://myaccount.google.com/" target="_blank" rel="noopener">https://myaccount.google.com/</a></p><ul><li>Đăng nhập tài khoản Google của mình. Hoặc nhấn trái chuột vào góc vuông trên bên phải màn hình, chọn <em>My Account</em> (Tài khoản của tôi) và tiến hành đăng nhập tài khoản Google.<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_PC_B01.jpg" alt></li></ul><p>Bước 2:</p><ul><li>Nhấn chọn <em>Ad Settings</em> (Cài đặt quảng cáo) ở vùng <em>Personal info and Privacy</em> (Thông tin cá nhân và bảo mật) trong giao diện quản lý tài khoản của Google </li><li>Nhấn <em>Manage ads settings</em> (Quản lý cài đặt quảng cáo) </li><li>Trượt thanh kích hoạt của tùy chọn <em>Ads Personalization</em> (Cá nhân hóa quảng cáo) </li><li>Nhấn <em>Turn Off</em> (Tắt) để hoàn tất vô hiệu hóa quảng cáo cá nhân.<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_PC_B02.jpg" alt></li></ul><h1 id="Android"><a href="#Android" class="headerlink" title="Android"></a>Android</h1><p>Android thì lại càng đơn giản ( ͡ᵔ ͜ʖ ͡ᵔ )</p><ul><li>Chỉ cần vào <em>Google Settings</em> (Cài đặt Google)</li><li><em>Ads</em> (Quảng cáo)</li><li>Trượt thanh kích hoạt của tùy chọn <em>Opt out of Ads Personalization</em> (Tắt cá nhân hóa quảng cáo) là hoàn tất<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/bigdargon/hostsVN/gh-pages/wiki/img_OptOut_Andoird_B01.jpg" alt></li></ul><p>Từ bây giờ, một số khu vực trên trang web sẽ được để trống hoặc chuyển sang hiển thị những nội dung quảng cáo khác với tần suất ít hơn thay vì hiển thị hàng loạt như trước kia.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;Opt-out-la-gi&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Opt-out-la-gi&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Opt-out là gì?&quot;&gt;&lt;/a&gt;Opt-out là gì?&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Bạn vô tình click vào mộ
      
    
    </summary>
    
      <category term="PC" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/PC/"/>
    
    
      <category term="windows" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/windows/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lập Trình Bash Shell</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/lap-trinh-bash-shell/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/lap-trinh-bash-shell/</id>
    <published>2019-08-15T15:40:15.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T06:39:32.380Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong><em>Nếu bạn đang dùng linux thì đã quá quen với shell script. Nhưng sau đây, tui vẫn muốn giới thiệu về cách để viết 1 shell script cho những bạn đang cần nó.</em></strong></p><h1 id="Bash-Shell-la-gi"><a href="#Bash-Shell-la-gi" class="headerlink" title="Bash Shell là gì?"></a>Bash Shell là gì?</h1><p>GNU Bourne-Again SHell (BASH) kết hợp các tính năng từ C Shell (csh) và Korn Shell (ksh) và tuân thủ các thông số kỹ thuật shell POSTIX 2. Nó cung cấp một giao diện dòng lệnh (CLI) để làm việc trên các hệ thống * nix và là shell phổ biến nhất được sử dụng trên các hệ thống Linux.</p><h1 id="Bash’s-Configuration-Files"><a href="#Bash’s-Configuration-Files" class="headerlink" title="Bash’s Configuration Files"></a>Bash’s Configuration Files</h1><p>Trong thư mục home có 3 file có ý nghĩa đặc biệt với bash, cho phép bạn tự động set up môi trường khi bạn log in và gọi tới Bash shell khác, và cho bạn thực thi câu lệnh khi bạn log out. Bash mặc định /etc/profile.</p><ul><li>.bash_profile : Đọc và thực hiện các lệnh trong nó mỗi khi đăng nhập hệ thống</li><li>.bashrc : Đọc mà thực hiện mỗi lần khi bắt đầu một subshell</li><li>.bash_logout : Đọc và thực hiện mỗi lần thoát khỏi shel</li></ul><p>Bash cho phép có thể tồn tại 2 file khác tương tự như .bash_profile là : .bash_login và .profile. Mỗi khi login thì chỉ có 1 file được đọc. Nếu không có file .bash_profile thì nó sẽ tìm file .bash_login. Nếu file .bash_login cũng không có thì nó mới tìm tới file .profile. </p><p>Trong trường hợp bạn muốn thực thi lệnh nào đó bất kể bạn đăng nhập hay không đăng nhập thì bạn có thể thêm nó vào file .bashrc. Ví dụ đối với những bạn coder thì thao tác thường duyên như pull code, push code, tạo nhánh, check out. Những công việc mà lặp đi lặp lại hằng ngày, mà chúng ta muốn tiết kiệm thời gian thì có thể set alias theo cách của chúng ta trong những file cấu hình này. Nó sẽ tiết kiệm được kha khá thời gian của chúng ta.</p><p>Khi sửa đổi 1 file cấu hình chúng ta có thể dùng lệnh</p><blockquote><p>source file<br>hoặc<br>source .file</p></blockquote><p>để đọc các lệnh trong file chúng ta mới thay đổi.</p><h1 id="Interactive-shells"><a href="#Interactive-shells" class="headerlink" title="Interactive shells"></a>Interactive shells</h1><h2 id="Interactive-shell-la-gi"><a href="#Interactive-shell-la-gi" class="headerlink" title="Interactive shell là gì?"></a>Interactive shell là gì?</h2><p>Là bất kì quá trình nào bạn sử dụng để nhập lệnh và lấy kết quả đầu ra từ các lệnh đó. Do đó log in shell là interactive. Ngược lại, khi bạn chạy một kịch bản, một non-interactive được bắt đầu cái mà sẽ chạy những lệnh trong kịch bản đó và sau đó thoát nó khi đã xong.</p><p>Ta có thể test với kí tự đặc biết “-“, nó bao gồm “i” khi shell là interactive.</p><blockquote><p>FRAMGIA\frostAuslese@framgia0157-pc:~$ echo $-<br>result: himBH</p></blockquote><h2 id="Interactive-shell-behavior"><a href="#Interactive-shell-behavior" class="headerlink" title="Interactive shell behavior"></a>Interactive shell behavior</h2><p>Một số sự khác biệt trong interactive mode:</p><ul><li>Với mỗi loại thì chúng sẽ đọc tệp startup file là khác nhau (/etc/profile, /etc/bashrc, ~/.bash_profile, ~/.bashrc, …)</li><li>Job controll được bật mặc định.</li><li>Lệnh được mặc định đọc từ command line sử dụng <strong>readline</strong>.</li><li>Alias expansion được bật.</li><li>Command history mặc định được bật. Lịch sử được lưu trong tệp trỏ tới bơi HISTFILE khi thoát shell. Mặc định HISTFILE trỏ tới ~/.bash_history.</li><li>Bash kiểm tra mail định kì.,</li><li>Bash có thể được cấu hình để thoát khỏi nó khi gặp các biến không được tham chiếu. Ở chế độ interative thì cái này bị tắt.</li><li>Tự động thoát sau một khaongr thời gian được chỉ định trong biến TMOUT.</li></ul><h1 id="Aliases"><a href="#Aliases" class="headerlink" title="Aliases"></a>Aliases</h1><p>Một alias có thể hiểu nôm na là một chuỗi được thay thế có một dòng lệnh hoặc một cụm các dòng lệnh. ví dụ:</p><blockquote><p>alias gpod=”git pull origin develop”</p></blockquote><p>thay vì việc phải gõ</p><blockquote><p>git pull origin develop</p></blockquote><p>thì ta có thể gõ.</p><blockquote><p>gpod</p></blockquote><p>Hoặc ta có thể lồng alias vào trong 1 alias khác.</p><blockquote><p> alias gcod=”git checkout develop”<br> alias gpfd=”git pull framgia develop”<br> alias gco=”git checkout”<br> alias grd=”git rebase develop”</p></blockquote><p> #get latest pull and run bundle install, migrate<br> alias gud=”gcod;gpfd;gco task;grd;bundle install;rake db:migrate”</p><p>ở trên là một tập hợp các lệnh, Lệnh cuối cùng bao gồm nhiều alias ở trên, Thay vì phải gõ 5 6 lệnh thì chúng ta có thể gõ đúng 1 lệnh duy nhất có 3 từ</p><blockquote><p>gud</p></blockquote><p>Việc này giúp chúng ta cũng tiết kiệm thời gian và tay đỡ to hơn một tí =))</p><h1 id="Viet-shell-script-nhu-the-nao"><a href="#Viet-shell-script-nhu-the-nao" class="headerlink" title="Viết shell script như thế nào ?"></a>Viết shell script như thế nào ?</h1><p>Dùng bất cứ chương trình gì có thể soạn thảo . Ví dụ: vi,emac,… Tui thì chọn vi</p><ul><li>Bạn nên dùng gedit để viết shell vì khi viết shell nó sẽ hiện màu sắc phân biệt giữa các kí tự và các từ khoá giúp bạn dễ kiểm soát lỗi.</li><li>Sau khi viết xong phải gán quyền thực thi cho script Ví dụ:<blockquote><p>$ chmod u+x tên script</p></blockquote></li><li>Thực thi script Cú pháp:<blockquote><p>$ bash tên_script<br>$ sh tên_script<br>$ ./ tên_script</p></blockquote></li></ul><p>Cấu trúc một chương trình shell script như sau:</p><blockquote><p>#!/bin/bash &lt;- shell mà script sẽ chạy<br>command … &lt;- lệnh<br>command…<br>exit 0 &lt;- thoát</p></blockquote><p><em>Chú ý:</em> lệnh exit 0 sẽ được mô tả kỹ trong phần Exit status</p><h1 id="Bien-trong-shell"><a href="#Bien-trong-shell" class="headerlink" title="Biến trong shell"></a>Biến trong shell</h1><p>Trong linux shell thì có 2 kiểu biến:</p><ul><li>Biến hệ thống (system variable): được tạo bởi Linux. Kiểu biến này thường được viết bằng ký tự in hoa. </li><li>Biến do người dùng định nghĩa. Định nghĩa biến: Cú pháp:<code> tên biến=giá trị </code>. Một số quy định về biến trong shell: (1) Tên bắt đầu bằng ký tự hoặc dấu gạch chân (<code>_</code>). (2) Không được có khoảng trắng trước và sau dấu bằng khi gán giá trị cho biến (3) Biến có phân biệt chữ hoa chữ thường (4) Bạn có thể khai báo một biến có giá trị <code>NULL</code> như sau: <code>var01= hoặc var01=""</code> (5) Không dùng ?, * để đặt tên biến.</li></ul><h1 id="Su-dung-bien"><a href="#Su-dung-bien" class="headerlink" title="Sử dụng biến"></a>Sử dụng biến</h1><p>Để truy xuất giá trị biến, dùng cú pháp sau: <code>$tên_biến</code> ví dụ:</p><blockquote><p>n=10<br>echo $n</p></blockquote><p>Lệnh <code>echo</code> Dùng để hiển thị dòng văn bản, giá trị biến … Cú pháp: <code>echo [options] [chuỗi, biến…]</code> Các option:</p><blockquote><p>-n: không in ký tự xuống dòng.<br>-e: cho phép hiểu những ký tự theo sau dấu \ trong chuỗi<br>\a: alert (tiếng chuông)<br>\b: backspace<br>\c: không xuống dòng<br>\n: xuống dòng<br>\r: về đầu dòng<br>\t: tab<br>\: dấu \</p></blockquote><p>ví dụ: <code>echo –e "một hai ba \a\t\t bốn \n"</code></p><h1 id="Tinh-toan-trong-Shell"><a href="#Tinh-toan-trong-Shell" class="headerlink" title="Tính toán trong Shell"></a>Tính toán trong Shell</h1><p>Sử dụng expr Cú pháp: <code>expr op1 phép toán op2</code> Ví dụ:</p><blockquote><p>expr 1 + 3<br>expr 2 \– 1<br>expr 10 / 2<br>expr 20 % 3<br>expr 10 * 3<br>echo <code>expr 6 \+ 3</code><br>z=<code>epxr $z \+ 3</code></p></blockquote><p>Sử dụng <code>let</code> Ví dụ:</p><blockquote><p>let “z=$z+3”<br>let “z += 3”<br>let “z=$m*$n”</p></blockquote><p>Sử dụng <code>$((…))</code> ví dụ:</p><blockquote><p>z=$((z+3))<br>z=$(($m*$n))</p></blockquote><p>chú ý:</p><blockquote><p>epxr 20 % 3 : 20 mod 3<br>epxr 10 * 3 : phép toán nhân , sự dụng * chứ không phải * để phân biệt với ký tự thay thế.</p></blockquote><p>Dòng cuối trong ví dụ trên được sử dụng rất nhiều trong shell, khi một lệnh được đặt giữa 2 dấu “ (không phải dấu nháy đơn ‘ ’ ) thì shell sẽ thực thi lệnh đó. Ví dụ: <code>a=epxr 10 * 3``</code> –&gt; a sẽ có giá trị là 10 x 3 = 30 in kết quả ra màn hình: echo $a</p><h1 id="Mot-vai-thong-tin-ve-dau-ngoac-kep"><a href="#Mot-vai-thong-tin-ve-dau-ngoac-kep" class="headerlink" title="Một vài thông tin về dấu ngoặc kép"></a>Một vài thông tin về dấu ngoặc kép</h1><p>Có 3 loại dấu sau: Code: “: Nháy kép bất cứ gì nằm trong dấy nháy kép được xem là những ký tự riêng biệt ‘: Nháy đơn những gì nằm trong dấu nháy đơn có ý nghĩa không đổi `: Nháy ngược thực thi lệnh Ví dụ:</p><blockquote><p>echo “hôm nay là date” -&gt; không in được hôm nay là thứ mấy<br>echo “hôm nay là <code>date</code>“ -&gt; sẽ in ra ngày tháng hôm nay vì date nằm trong dấu nháy ngược <code></code></p></blockquote><h1 id="Trang-thai-Exit"><a href="#Trang-thai-Exit" class="headerlink" title="Trạng thái Exit"></a>Trạng thái Exit</h1><p>Mặc định trong Linux, khi một lệnh hoặc script thực thi , nó trả về 2 loạI giá trị để xác định xem lệnh hoặc script đó có thực thi thành công không. (1). Nếu giá trị trả về là 0 (zero) -&gt; lệnh thực thi thành công (2). Nếu giá trị trả về khác 0 (nonzero) -&gt; không thành công Giá trị đó gọI là Exit status Vậy làm thế nào để biết được giá trị trả về của một lệnh hay 1 script ? Rất đơn giản, chỉ cần sử dụng biến đặc biệt có sẵn của shell: <code>$?</code> Ví dụ: nếu bạn xoá 1 file không tồn tạI trên đĩa cứng</p><blockquote><p>rm unknowfile<br>echo $? -&gt; sẽ in ra màn hình một giá trị khác 0</p></blockquote><h1 id="Lenh-read-–-doc-gia-tri-nhap-tu-ban-phim-file-…"><a href="#Lenh-read-–-doc-gia-tri-nhap-tu-ban-phim-file-…" class="headerlink" title="Lệnh read – đọc giá trị nhập từ bàn phím , file …"></a>Lệnh read – đọc giá trị nhập từ bàn phím , file …</h1><p>Dùng để lấy dữ liệu nhập từ bàn phím và lưu vào biến Cú pháp: read var1 var2 var3 … varN read không có tham số  giá trị sẽ được chứa trong biến $REPLY ví dụ:</p><blockquote><p>read<br>var=”$REPLY”</p></blockquote><p>Bình thường thì dấu <code> \ </code>cho phép xuống dòng để nhập tiếp dữ liệu trong read. Nếu <code> read –r </code> thì sẽ không có ý nghĩa đó. </p><p>Ví dụ: read var # nhập vào: first line \ second line echo “$var”  kết quả: first line second line </p><p>Nhưng vớI tham số r thì sao ? <code>read –r var # nhập vào: first line \ echo "$var"  kết quả: first line \ </code> Lệnh read có thể dùng để đọc file. Nếu file chứa nhiều hơn 1 dòng thì chỉ có dòng thứ nhất được gán cho biến . Nếu read vớI nhiều hơn 1 biến (<code>read var1 var2 …</code>) thì read sẽ dựa vào biến $IFS để gán dữ liệu cho các biến. Mặc định thì $IFS là khoảng trắng. </p><p>Ví dụ: <code>read var < data_file</code> Nếu file có nhiều hơn 1 dòng <code>read var1 var2 < data_file</code> Khi đó, mỗI biến sẽ chứa 1 chuỗI được cách biệt bởI khoảng trắng ($IFS) chứ không phảI 1 dòng, biến cuốI<br>cùng sẽ được chứa toàn bộ phần còn lạI của dòng. </p><p>Vậy làm thế nào để đọc toàn bộ file ? Có thể giảI quyết bằng vòng lặp không ??  </p><blockquote><p>while read line<br>do<br>echo $line<br>done &lt; data_file</p></blockquote><p>Sử dụng <code>$IFS</code> (Internal File Separator ) để tách một dòng input của <code>read</code>, nếu bạn không muốn mặc định là khoảng trắng thì làm như thế nào ? Xem đoạn script sau:</p><blockquote><p>echo “liet ke tat ca user “<br>OIFS=$IFS; IFS=: # backup lạI IFS và gán giá trị mới. Ví file /etc/passwd dùng: để tách biệt</p></blockquote><p><strong>các trường vớI nhau nên gán IFS là:</strong></p><blockquote><p>while read name passwd uid gid fullname ignore<br>do<br>echo “$name $fullname”<br>done &lt; /etc/passwd # I/O redirection<br>IFS=$OIFS # trả lạI IFS ban đầu</p></blockquote><p>Nếu đặt IFS ngay trong vòng lặp thì không cần backup IFS</p><blockquote><p>while IFS=: read name passwd uid gid fullname ignore<br>do<br>echo “$name $fullname”<br>done &lt; /etc/passwd</p></blockquote><p>IFS vẫn không đổi</p><h1 id="Tham-so-lenh"><a href="#Tham-so-lenh" class="headerlink" title="Tham số lệnh"></a>Tham số lệnh</h1><p>Giả sử ta có script tên myself , để thực thi script này ta cần truyền vào 2 tham số như sau: <code>$ myself one two</code> Trong đó <code>myself</code> là tên script <code>one</code>: tham số thứ nhất truyền vào script <code>two</code>: tham số thứ hai Trong shell, bạn truy xuất đến những tham số như sau: <code>myself</code> là <code>$0</code> <code>one</code> là <code>$1</code> <code>two</code> là <code>$2</code> Và biến <code>$#</code> (có sẵn trong shell) sẽ cho giá trị 2 (có 2 tham số <code>one</code> và <code>two</code>).<br> Bạn có thể lấy tất cả các tham số bằng cách sử dụng biến <code>$@</code> hoặc <code>$*</code> </p><h1 id="Redirection"><a href="#Redirection" class="headerlink" title="Redirection"></a>Redirection</h1><p>Hầu hết tất cả lệnh đều cho xuất kết quả ra màn hình hoặc lầy dữ liệu từ bàn phím nhưng vớI Linux bạn còn có thể xuất dữ liệu vào file và đọc dữ liệu từ file. Ví dụ: ls &gt; filename # in kết quả lệnh ls vào file có tên filename. Có 3 ký hiệu redirection là &gt;, &gt;&gt; và &lt; (1). Ký hiệu &gt; cú pháp: linux-command &gt; filename Xuất output của lệnh ra file. Nếu file tồn tạI thì nó sẽ ghi đè còn nếu file chưa có thì tạo file mớI (2). Ký hiệu &gt;&gt; cú pháp: linux-command &gt;&gt; filename Xuất output của lệnh vào cuốI file nếu file đã tồn tạI, còn nếu file chưa tồn tạI thì tạo file mới. (3). Ký hiệu &lt; cú pháp: linux-command &lt; filename lấy dữ liệu cho linux-command từ filename thay vì từ bàn fím.</p><h1 id="Pipe"><a href="#Pipe" class="headerlink" title="Pipe"></a>Pipe</h1><p>Cú pháp: <code>command 1 | command 2</code> Output của command 1 sẽ là dữ liệu vào của command 2 Ví dụ: <code>$who | grep root</code></p><h1 id="Ket"><a href="#Ket" class="headerlink" title="Kết"></a>Kết</h1><p>Trên đây là một chút tìm hiểu của mình về bash shell. Mình nghĩ nó sẽ giúp ích rất nhiều trong công việc hằng ngày của bạn. Hi vọng gặp lại các bạn ở những bài sau. Cảm ơn vì đã đọc bài. (✿´‿`)</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Nếu bạn đang dùng linux thì đã quá quen với shell script. Nhưng sau đây, tui vẫn muốn giới thiệu về cách để viết 1 shell scri
      
    
    </summary>
    
      <category term="Linux" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
      <category term="Code" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/Code/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Chọn máy tính cá nhân</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/chon-may-tinh-ca-nhan/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/chon-may-tinh-ca-nhan/</id>
    <published>2019-08-15T14:26:16.000Z</published>
    <updated>2019-08-15T18:52:24.601Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Máy vi tính (<em>computer</em>) là một vật dụng rất quen thuộc trong cuộc sống của chúng ta. Hầu hết mọi người đều có lần đầu tiếp xúc với máy tính là ở trường học, sau đó là ở các công ty hoặc tổ chức khác. Một số thì lần đầu tiếp xúc là tại nhà của người khác; một số khác thì được mua sẵn một cái máy tính vừa đủ để học tập và giải trí nhẹ nhàng.</p><p>Sử dụng máy tính một thời gian, chắc hẳn ai cũng có mong muốn thay đổi một vài thứ gì đó của máy để nó phù hợp với bản thân hơn. Ít thì thay đổi một chút hình thức, nhiều hơn thì cài bổ sung chương trình mình thích, nhiều hơn nữa là trang bị thêm một số thiết bị. Đến một lúc nào đó, chiếc máy có sẵn không thể đủ đáp ứng nhu cầu nữa. Vậy là chúng ta sẽ mua hẳn một chiếc máy vi tính mới, hoặc một thiết bị/linh kiện mới để nâng cấp cho chiếc máy vi tính hiện tại.</p><p>Thế nhưng, ở ngoài kia có một rừng máy tính và linh kiện cho mọi người chọn. Chưa kể, càng ngày công nghệ càng phát triển nhanh, mọi thiết bị cũng như linh kiện đều nhanh chóng lỗi thời. Trong khi đó chúng ta sẽ sử dụng máy tính trong một thời gian dài (khoảng từ hai năm cho đến chục năm).</p><p>Tui sẽ kể ra cho bạn một cách chọn máy vi tính và linh kiện phù hợp nhất.</p><p>Chúng ta sẽ đi từng bước một nhé. Bắt đầu từ việc làm rõ nhu cầu của bản thân, từ đó chúng ta sẽ xây dựng được cấu hình máy phù hợp:</p><ul><li>Xác định rõ nhu cầu, từ đó tìm thông tin về cấu hình khuyên dùng</li><li>Chọn mua máy tính xách tay, “máy bộ” (máy tính để bàn đã lắp sẵn) hay tự xây dựng cấu hình riêng?</li><li>Một số vấn đề về các linh kiện</li></ul><h1 id="Xac-dinh-ro-nhu-cau-va-cau-hinh-khuyen-dung"><a href="#Xac-dinh-ro-nhu-cau-va-cau-hinh-khuyen-dung" class="headerlink" title="Xác định rõ nhu cầu và cấu hình khuyên dùng"></a>Xác định rõ nhu cầu và cấu hình khuyên dùng</h1><p>Một số người chọn mua máy tính trong khi còn mơ hồ về nhu cầu hiện tại của bản thân. Khi tư vấn về việc chọn mua máy tính, đôi khi mình gặp các cách kể nhu cầu đại loại như sau:</p><p><em>Tôi mua máy dành cho việc học tập. Tôi mua máy để lập trình. Tôi mua để chơi game là chính. Tôi hay làm văn phòng. v.v…</em></p><p>Chỉ kể ra được đến vậy, không có gì hơn cả. Nếu nhu cầu chỉ được trình bày đơn giản như vậy, thì việc đưa ra một cấu hình máy phù hợp sẽ rất khó. ( ͡ಥ ͜ʖ ͡ಥ)</p><p>Vấn đề là cần làm rõ hơn nhu cầu sử dụng máy tính.</p><h2 id="Nhu-cau-lam-van-phong-ʕ•ᴥ•ʔ"><a href="#Nhu-cau-lam-van-phong-ʕ•ᴥ•ʔ" class="headerlink" title="Nhu cầu làm văn phòng ʕ•ᴥ•ʔ"></a>Nhu cầu làm văn phòng ʕ•ᴥ•ʔ</h2><p>Hầu hết các công việc văn phòng đều gắn bó với sổ sách, cũng như trao đổi thông tin giữa các bộ phận và khách hàng. Hầu hết các ứng dụng văn phòng, cùng với các ứng dụng liên quan khác được thực hiện qua Internet, đều không có yêu cầu gì quá đặc biệt về cấu hình máy tính. Và những người làm văn phòng đương nhiên sẽ cần một chiếc máy có bề ngoài thanh lịch, sang trọng hoặc gọn gàng.</p><p>Tuy nhiên, mình muốn nhấn mạnh một điều cần quan tâm hơn ở nhu cầu văn phòng, đó là khối lượng và tốc độ công việc.</p><ul><li>Nếu khối lượng công việc lớn hoặc tốc độ xử lý công việc cao, các bạn cần có một máy tính có khả năng <em>đa nhiệm tốt</em>. Nghĩa là, máy có thể chạy tốt nhiều chương trình hoặc nhiều cửa sổ cùng lúc. Điều đó có nghĩa là, máy nên có nhiều RAM. Cần nhiều đến đâu, phụ thuộc vào quá trình làm việc thực tế. Không có ai muốn chờ mở một chương trình lên sau khi buộc phải tắt nó đi, chỉ để nhường “khoảng trống” cho chương trình khác “vùng vẫy”.</li><li>Nếu khối lượng công việc thấp hoặc tốc độ xử lý không cần cao cho lắm, thì cấu hình máy thế nào không thật sự quan trọng. Tuy nhiên, vẫn cần nhắm đến mẫu máy càng mới càng tốt để dễ tiếp cận với các ứng dụng mới.</li></ul><h2 id="Nhu-cau-giai-tri-♪-ᕕ-ᐛ-ᕗ"><a href="#Nhu-cau-giai-tri-♪-ᕕ-ᐛ-ᕗ" class="headerlink" title="Nhu cầu giải trí ♪~ ᕕ(ᐛ)ᕗ"></a>Nhu cầu giải trí ♪~ ᕕ(ᐛ)ᕗ</h2><h3 id="Xem-phim-video-va-nghe-nhac"><a href="#Xem-phim-video-va-nghe-nhac" class="headerlink" title="Xem phim (video) và nghe nhạc"></a>Xem phim (video) và nghe nhạc</h3><p>Hãy tự trả lời các câu hỏi sau:</p><ul><li>Bạn có quan tâm đến độ phân giải cao không (1080p hoặc 4K chẳng hạn). Nếu có, hãy chọn một màn hình có hỗ trợ độ phân giải mong muốn.</li><li>Bạn có sử dụng đĩa Blu-ray, CD hay DVD không? Nếu có, hãy tìm ổ đọc đĩa CD/DVD/Blu-ray.</li><li>Bạn chỉ cần nghe được âm thanh, hay có yêu cầu khắt khe hơn? Nếu có yêu cầu cao về chất lượng âm thanh, nên tìm đến các cửa hàng chuyên bán thiết bị nghe nhìn để được nghe thử và chọn lựa.</li></ul><h3 id="Choi-game-tro-choi"><a href="#Choi-game-tro-choi" class="headerlink" title="Chơi game (trò chơi)"></a>Chơi game (trò chơi)</h3><p>Có rất nhiều ứng dụng game khác nhau, và mỗi ứng dụng đều có yêu cầu riêng về cấu hình máy. Ít nhất hãy xác định thể loại game muốn chơi. Có một số game được xếp vào một “thể loại” là “game văn phòng”, có yêu cầu về cấu hình không mạnh, hầu như máy nào cũng chơi được. Còn lại thì trên trang chính thức của nhà sản xuất game đều có ghi riêng yêu cầu cụ thể về cấu hình máy.</p><p>Thường một yêu cầu cụ thể như vậy gồm có hai mức yêu cầu: Một yêu cầu tối thiểu (<em>minimum</em>) và một yêu cầu khuyên dùng (<em>recommended</em>). Máy tính chỉ phải đạt yêu cầu tối thiểu để có thể chơi được, nhưng cần đạt yêu cầu khuyên dùng để người chơi có thể tận hưởng chất lượng đồ hoạ, âm thanh cũng như các tính năng khác mà game mang lại.</p><p>Điểm chung trong yêu cầu của nhiều game là nhấn mạnh vai trò của card/chip xử lý đồ hoạ. Hiện nay, nếu có trò chơi nào cần đến card/chip xử lý đồ hoạ riêng biệt, thì hai dòng <em>nVidia GeForce</em> và <em>AMD/ATI Radeon</em> đều là những lựa chọn tối ưu, trong đó GeForce có phần nhỉnh hơn về hiệu suất.</p><p>Một số bạn có nhu cầu chơi qua giả lập (bản chất là máy ảo). Ngoài việc tham khảo yêu cầu cấu hình của chương trình giả lập, thì các bạn nên chọn CPU có các tính năng hỗ trợ ảo hoá (xem thêm chi tiết ở nhu cầu lập trình tiếp sau đây), và trang bị dung lượng RAM càng lớn càng tốt.</p><p>Có một số phụ kiện hay được nhắc đến khi chơi game như bàn phím, chuột và tai nghe. Hiện nay, có nhiều phụ kiện (được quảng cáo là) được thiết kế dành cho game (hoặc từng thể loại game) để các bạn chọn lựa. Trong số đó, nổi bật trong thời gian gần đây là các bàn phím cơ học (<em>mechanical keyboard</em>), các bạn có thể tự tìm hiểu thêm các thông tin về chúng, để chọn bàn phím thích hợp.</p><h2 id="Nhu-cau-thiet-ke-do-hoa-hoac-dung-phim-ᕙ-⇀‸↼‶-ᕗ"><a href="#Nhu-cau-thiet-ke-do-hoa-hoac-dung-phim-ᕙ-⇀‸↼‶-ᕗ" class="headerlink" title="Nhu cầu thiết kế đồ hoạ hoặc dựng phim ᕙ(⇀‸↼‶)ᕗ"></a>Nhu cầu thiết kế đồ hoạ hoặc dựng phim ᕙ(⇀‸↼‶)ᕗ</h2><p>Đối với nhu cầu này, thì chương trình nào cũng được ghi yêu cầu về cấu hình trên trang chính thức của nhà sản xuất. Các yêu cầu này cũng bao gồm hai mức tối thiểu và khuyên dùng như đối với game, có điều là chi tiết về các yêu cầu đó sẽ dài hơn và cụ thể hơn.</p><p>Điểm chung trong yêu cầu của nhiều chương trình thiết kế đồ hoạ và dựng phim hiện nay là:</p><ul><li>CPU có tốc độ xử lý lệnh (xung nhịp) từ khoảng 2GHz trở lên, và có càng nhiều nhân (core) càng tốt (ít nhất là hai nhân).</li><li>Dung lượng RAM: Ít nhất là 8GB, nhưng phổ biến là từ 16GB trở lên.</li><li>Card/chip xử lý đồ hoạ riêng, trong đó được ưu ái nhiều vẫn là dòng <em>nVidia GeForce</em>, sau đó đến <em>nVidia Quadro</em> (dành cho việc render khối lượng lớn trong thời gian dài), sau đó nữa là <em>AMD/ATI Radeon</em>. Một số có thể chạy với dòng <em>AMD Radeon Pro</em> (<em>FirePro</em>, <em>ATI FireGL</em>).</li></ul><p>Tuy nhiên, có một trường hợp cá biệt là vẽ tranh (vẽ trong không gian hai chiều). Với trường hợp này thì cấu hình máy không cần phải đặc biệt đến mức như mình liệt kê ở trên. Nhưng các bạn nên sử dụng bảng vẽ điện tử (<em>graphics tablet</em>) thay cho chuột, để thực hiện việc vẽ nhanh chóng hơn.</p><h2 id="Nhu-cau-tinh-toan-kien-truc-hoac-van-dung-tri-tue-nhan-tao-༼ʘ̚ل͜ʘ̚༽"><a href="#Nhu-cau-tinh-toan-kien-truc-hoac-van-dung-tri-tue-nhan-tao-༼ʘ̚ل͜ʘ̚༽" class="headerlink" title="Nhu cầu tính toán kiến trúc hoặc vận dụng trí tuệ nhân tạo ༼ʘ̚ل͜ʘ̚༽"></a>Nhu cầu tính toán kiến trúc hoặc vận dụng trí tuệ nhân tạo ༼ʘ̚ل͜ʘ̚༽</h2><p>Một số chương trình dành riêng cho ngành kiến trúc (xây dựng, nội thất) có thể kể đến như <em>AutoCAD</em>, <em>Revit</em>… Các chương trình này giúp chúng ta thiết kế các công trình xây dựng, mà cụ thể gồm có:</p><ul><li>Tạo hình trong ba chiều</li><li>Mô phỏng các đặc tính của vật liệu và tính toán/thống kê dựa trên các đặc tính đó.</li></ul><p>Tuỳ theo độ phức tạp của công trình mà máy tính cần đạt một năng lực tính toán tương ứng. Điều đó được thể hiện cụ thể trong yêu cầu cấu hình máy của chương trình mà các bạn muốn sử dụng. CPU càng có nhiều nhân, RAM càng nhiều, card/chip đồ hoạ càng mạnh, thì máy tính càng xử lý nhanh chóng các công trình rất phức tạp như toà nhà, sân bay, sân vận động, v.v… Đối với nhu cầu này, các bạn không cần phải ngần ngại sử dụng hai dòng nVidia Quadro và AMD Radeon Pro (FirePro, ATI FireGL). Tuy nhiên, nếu chi phí hạn hẹp thì có thể sử dụng tới dòng nVidia GeForce cao cấp. Các bạn có thể cắm nhiều card đồ hoạ chỉ để tính toán, không cần đến SLI hay CrossFire.</p><p>Trí tuệ nhân tạo cũng tương tự. CPU và GPU càng mạnh, RAM càng nhiều, thì càng có thể gánh được những chương trình trí tuệ nhân tạo phức tạp hơn. Ngày càng có nhiều việc sử dụng đến trí tuệ nhân tạo, ví dụ như y tế, dự báo nói chung… hay gần đây là xử lí ảnh và âm thanh.</p><h2 id="Nhu-cau-sang-tac-phoi-nhac-va-xu-ly-am-thanh-⌐■-■"><a href="#Nhu-cau-sang-tac-phoi-nhac-va-xu-ly-am-thanh-⌐■-■" class="headerlink" title="Nhu cầu sáng tác, phối nhạc và xử lý âm thanh (⌐■_■)"></a>Nhu cầu sáng tác, phối nhạc và xử lý âm thanh (⌐■_■)</h2><h3 id="Neu-chi-sang-tac-nhac…"><a href="#Neu-chi-sang-tac-nhac…" class="headerlink" title="Nếu chỉ sáng tác nhạc…"></a>Nếu chỉ sáng tác nhạc…</h3><p>Không có nhu cầu thu âm cầu kì, cũng không cần âm thanh hay, thì một cấu hình máy tính tương tự như nhu cầu văn phòng là đủ dùng. Mình có thể điểm danh một số chương trình tập trung vào sáng tác nhạc: GVOX Encore (đã từng có vài sách hướng dẫn sử dụng bằng tiếng Việt), MuseScore, Sibelius, v.v…</p><p>Một số chương trình yêu cầu sử dụng giao tiếp âm thanh ASIO (<em>Audio Stream Input/Output</em>) để làm giảm hiện tượng giật (<em>lag</em>) âm thanh. Các bạn có thể cài đặt và sử dụng ASIO4ALL như một driver chạy giao tiếp này dành cho mọi card/chip xử lí âm thanh hiện có.</p><h3 id="Neu-co-them-nhu-cau-phoi-nhac-hoac-xu-ly-am-thanh…"><a href="#Neu-co-them-nhu-cau-phoi-nhac-hoac-xu-ly-am-thanh…" class="headerlink" title="Nếu có thêm nhu cầu phối nhạc hoặc xử lý âm thanh…"></a>Nếu có thêm nhu cầu phối nhạc hoặc xử lý âm thanh…</h3><p>Tức là các bạn mong muốn sử dụng các loại âm thanh nghe có vẻ chuyên nghiệp hơn, “thị trường” hơn, hoặc có mong muốn phối trộn (mix) nhạc, biên tập và sửa chữa bản ghi âm, cũng như thực hiện một công việc gọi là <em>mastering</em>, thì yêu cầu cấu hình sẽ cao hơn. Một cách tương tự, các chương trình dành cho nhu cầu này, cũng như các phần mở rộng (extension hoặc plugin), đều có những yêu cầu khác nhau.</p><p>Đặc điểm chung trong các yêu cầu đó gồm có:</p><ul><li>CPU có tốc độ xử lý cao và RAM có dung lượng lớn, giống như ở nhu cầu dựng phim.</li><li>Card âm thanh rời, hoặc bộ xử lý âm thanh rời (audio interface) cắm qua cổng USB, phục vụ nhu cầu thu âm chất lượng cao.</li><li>Ổ cứng có tốc độ đọc-ghi cao hoặc SSD, nếu các bạn muốn sử dụng các thư viện (library) nhạc cụ lớn.</li></ul><p>Các bạn cũng nên xem xét lựa chọn một số phụ kiện cần thiết khác có kết nối với card âm thanh, điển hình là loa, tai nghe và micro. Để đơn giản trong việc chọn lựa, các bạn có thể hỏi mua những phụ kiện “dành cho phòng thu” để được tư vấn và dùng thử.</p><h2 id="Nhu-cau-phat-trien-ung-dung-lap-trinh-˙-͜ʟ˙"><a href="#Nhu-cau-phat-trien-ung-dung-lap-trinh-˙-͜ʟ˙" class="headerlink" title="Nhu cầu phát triển ứng dụng (lập trình) ˙ ͜ʟ˙"></a>Nhu cầu phát triển ứng dụng (lập trình) ˙ ͜ʟ˙</h2><p>Trong hầu hết các trường hợp, một cấu hình máy tính tương tự như ở nhu cầu văn phòng là đủ dùng. Thậm chí, cần sử dụng cấu hình như vậy để phần mềm được viết ra có thể tiếp cận với nhiều người dùng hơn!</p><p>Tuy nhiên, tuỳ loại phần mềm và đối tượng người dùng muốn nhắm đến, thì cấu hình sử dụng có thể được nâng cao lên tương đương với chi phí của nhóm đối tượng đó có thể bỏ ra. Cá biệt, một số hoạt động trong lập trình có thể cần đến máy ảo (<em>virtual machine</em>):</p><ul><li>Kiểm tra hoạt động của chương trình trên điện thoại. Chạy điện thoại ảo giúp tiết kiệm chi phí mua máy móc.</li><li>Kiểm tra chương trình chạy trên một hệ điều hành khác. Ví dụ, lập trình trên Windows nhưng viết ứng dụng chạy trên Linux.</li><li>Kiểm tra hành vi của một ứng dụng lạ.</li><li>Vân vân…</li></ul><p>Nếu các bạn có nhu cầu sử dụng máy ảo, thì trong cấu hình cần có:</p><ul><li>Một CPU nhiều nhân và có sẵn các tính năng hỗ trợ ảo hoá, để làm ổn định tốc độ của máy ảo. Ở CPU của Intel thì nên nhắm vào công nghệ VT (gồm VT-x và VT-d), còn ở CPU của AMD thì có AMD-V. Các bạn nên tham khảo thêm thông tin CPU tại hai trang <a href="https://ark.intel.com/content/www/us/en/ark.html" target="_blank" rel="noopener">Intel ARK</a> (đối với Intel) và <a href="https://www.amd.com/en/products/specifications" target="_blank" rel="noopener">Product Resource Center</a> (đối với AMD).</li><li>RAM càng nhiều càng tốt, ít nhất cần có 8GB.</li></ul><h2 id="Nhu-cau-quay-man-hinh-va-phat-truc-tiep-live-streaming-Ƹ̵̡Ӝ̵̨̄Ʒ"><a href="#Nhu-cau-quay-man-hinh-va-phat-truc-tiep-live-streaming-Ƹ̵̡Ӝ̵̨̄Ʒ" class="headerlink" title="Nhu cầu quay màn hình và phát trực tiếp (live streaming) Ƹ̵̡Ӝ̵̨̄Ʒ"></a>Nhu cầu quay màn hình và phát trực tiếp (live streaming) Ƹ̵̡Ӝ̵̨̄Ʒ</h2><p>Nhu cầu này hầu như phụ thuộc vào việc các bạn quay cái gì. Các bạn ghi lại việc nào thực hiện trên máy tính, thì các bạn sử dụng cấu hình máy tối ưu cho việc đó.</p><p>Ngoài ra, để làm ổn định hiệu suất máy trong khi ghi lại nội dung màn hình, thì các bạn nên tìm CPU hoặc card/chip đồ hoạ có một trong các công nghệ sau:</p><ul><li>Intel Quick Sync Video (QSV)</li><li>nVidia NVENC</li><li>AMD Video Coding Engine (VCE)</li></ul><p>Các bạn sẽ kích hoạt các công nghệ này tại các chương trình quay màn hình hoặc phát trực tiếp, ví dụ như <a href="https://obsproject.com/" target="_blank" rel="noopener">OBS Studio</a> hay <a href="http://taimienphi.vn/download-camtasia-9-37602" target="_blank" rel="noopener">Camtasia</a> chẳng hạn.</p><h2 id="Nhu-cau-hoc-tap-✿´‿"><a href="#Nhu-cau-hoc-tap-✿´‿" class="headerlink" title="Nhu cầu học tập (✿´‿`)"></a>Nhu cầu học tập (✿´‿`)</h2><p><strong>Hãy làm rõ xem là học cái gì? Học để làm việc gì thì mua máy tối ưu cho việc đó. Nếu không phải học việc gì đặc biệt như các nhu cầu mình liệt kê ở trên, thì một cấu hình máy vốn dành cho văn phòng sẽ là một khởi đầu có ích.</strong></p><h1 id="May-tinh-xach-tay-may-tinh-de-ban-nguyen-bo-hay-cau-hinh-rieng"><a href="#May-tinh-xach-tay-may-tinh-de-ban-nguyen-bo-hay-cau-hinh-rieng" class="headerlink" title="Máy tính xách tay, máy tính để bàn nguyên bộ hay cấu hình riêng?"></a>Máy tính xách tay, máy tính để bàn nguyên bộ hay cấu hình riêng?</h1><p>Lí do chính để lựa chọn một máy tính xách tay là, các bạn thường xuyên mang máy di chuyển khắp nơi, nghĩa là các bạn <strong>không cố định nơi sử dụng máy tính</strong>. Nếu các bạn không di chuyển máy thường xuyên, thì các bạn hãy chọn máy tính để bàn. Máy tính để bàn nói chung hoạt động ổn định hơn, do thể tích rỗng bên trong máy lớn hơn, dẫn đến tản nhiệt tốt hơn. Việc nâng cấp máy tính để bàn cũng dễ dàng hơn so với máy tính xách tay. (Nhưng đối với máy bộ có kích thước rất nhỏ, hoặc máy tất-cả-trong-một/AIO, thì việc nâng cấp khó ngang ngửa máy tính xách tay…)</p><p>Nếu lựa chọn máy tính để bàn, các bạn sẽ đắn đo giữa hai lựa chọn nhỏ nữa, đó là chọn mua một máy tính bộ lắp sẵn, hoặc tự xây dựng một cấu hình máy tính để bàn riêng.</p><p>Máy tính bộ lắp sẵn đã được hãng lắp ráp kiểm tra về độ ổn định khi sử dụng lâu dài, nên các bạn không phải đắn đo về độ tương thích giữa các linh kiện bên trong. Tuy nhiên nếu các bạn cần máy có cấu hình cao thì sẽ khó tìm được một máy có mức giá tiết kiệm so với hiệu năng mà nó mang lại.</p><p>Đối với nhu cầu cao về cấu hình, việc tự chọn linh kiện để lắp ráp là tối ưu nhất. Tuy nhiên các bạn cần lưu ý một vài vấn đề khác của các linh kiện khác nhau trong máy tính. Những lưu ý đó sẽ giúp ích rất nhiều cho các bạn, nên các bạn hãy đọc tiếp nhé.</p><h1 id="Mot-so-van-de-ve-cac-linh-kien-⚆-⚆"><a href="#Mot-so-van-de-ve-cac-linh-kien-⚆-⚆" class="headerlink" title="Một số vấn đề về các linh kiện ( ⚆ _ ⚆ )"></a>Một số vấn đề về các linh kiện ( ⚆ _ ⚆ )</h1><h2 id="CPU-Mainboard-bo-mach-chu-RAM-va-card-mo-rong-noi-chung"><a href="#CPU-Mainboard-bo-mach-chu-RAM-va-card-mo-rong-noi-chung" class="headerlink" title="CPU, Mainboard (bo mạch chủ), RAM và card mở rộng nói chung"></a>CPU, Mainboard (bo mạch chủ), RAM và card mở rộng nói chung</h2><h3 id="Nen-chon-dong-CPU-nao"><a href="#Nen-chon-dong-CPU-nao" class="headerlink" title="Nên chọn dòng CPU nào?"></a>Nên chọn dòng CPU nào?</h3><p>Trong thị trường CPU cho máy tính cá nhân và doanh nghiệp, hiện tại chỉ có hai hãng Intel và AMD cạnh tranh với nhau. Mỗi dòng CPU của mỗi hãng đều có tốc độ xử lý và mức giá khác nhau. Mình sẽ liệt kê những dòng hiện còn bán trên thị trường.</p><p>Giá thấp (dưới 1 triệu đồng), tốc độ xử lý thấp, tiết kiệm điện, khả năng đa nhiệm chấp nhận được, phù hợp làm việc văn phòng, học tập thông thường và giải trí nhẹ nhàng:</p><ul><li>Intel Celeron.</li><li>AMD: Sempron và Athlon thường (không phải X hoặc A).</li></ul><p>Giá từ thấp đến trung bình (1 đến 4 triệu đồng), tốc độ nhỉnh hơn, có khả năng đa nhiệm tốt với dân văn phòng (nếu phối hợp với dung lượng RAM lớn):</p><ul><li>Intel: Pentium D/E/G, Core 2 Duo, Core i3.</li><li>AMD: Athlon A, Ryzen 3.</li></ul><p>Giá ở mức trung bình hoặc khá cao (4 đến 7 triệu đồng), tốc độ cũng trung bình, đa nhiệm tốt, bắt đầu có thể “đánh đu” với bất cứ chương trình nào, nhưng không thật xuất sắc:</p><ul><li>Intel: Core 2 Quad, Core i5, Xeon E3.</li><li>AMD: Athlon X, Ryzen 5.</li></ul><p>Giá cao (6 đến 9 triệu đồng), đáp ứng tốt cho nhu cầu giải trí cao cấp hoặc làm việc năng suất cao:</p><ul><li>Intel: Core i7, Xeon E5.</li><li>AMD: Athlon FX, Ryzen 7.</li></ul><p>Giá rất cao (9 triệu đồng trở lên), tốc độ vô đối:</p><ul><li>Intel: Core X (chỉ chung Core i9, một ít Core i7 và Core 2 Quad có chữ X trong tên mã), Xeon E5 trở lên và các dòng Xeon khác.</li><li>AMD: Ryzen Threadripper.</li></ul><p>Chú ý rằng, cả hai hãng đều đưa ra một số CPU được mở khoá <em>hệ số ép xung</em>. Tuy nhiên, trừ phi các bạn muốn thực hiện công việc nặng trong một thời gian ngắn, thì các bạn không cần ép xung làm gì. Quá trình ép xung cần có hệ thống <em>tản nhiệt quạt</em> khoẻ hoặc (tốt hơn là) <em>tản nhiệt bằng chất lỏng</em>.</p><h3 id="CPU-bao-nhieu-nhan-la-du"><a href="#CPU-bao-nhieu-nhan-la-du" class="headerlink" title="CPU bao nhiêu nhân là đủ?"></a>CPU bao nhiêu nhân là đủ?</h3><p>Không phải chương trình nào cũng có thể tận dụng hiệu quả được thật nhiều nhân. Trong khoảng từ 4 đến 8 nhân CPU, nhiều chương trình bắt đầu khó tăng thêm được tốc độ xử lý. Đối với các chương trình xử lý đồ hoạ và biên tập video phổ biến, các bạn có thể tham khảo thêm các bài đánh giá của <a href="https://www.pugetsystems.com/" target="_blank" rel="noopener">Puget Systems</a>. Đối với các chương trình soạn và thu âm nhạc, các bạn có thể tham khảo thêm tại <a href="https://www.soundonsound.com/" target="_blank" rel="noopener">Sound On Sound</a>.</p><p>Nếu các bạn cần chạy cùng lúc nhiều ứng dụng (chương trình hoặc plugin) khác nhau, hoặc chạy cùng lúc nhiều tiến trình của cùng một chương trình render, thì các bạn mới nên xem xét chuyện sử dụng CPU có từ 6 nhân trở lên.</p><p>Có một thứ liên quan đến vấn đề này, đó là <em>công nghệ đa luồng đồng thời</em> (<em>simultaneous multi-threading</em>, SMT) xuất hiện trong rất nhiều CPU của hãng Intel (dưới cái tên Hyper Threading) và dòng CPU Ryzen của AMD. Với công nghệ này, mỗi nhân không còn chỉ xử lý một luồng và dư ra hiệu năng như trước kia, mà sẽ xử lý cùng lúc nhiều luồng hơn (thường là hai luồng). Mỗi một luồng mà một nhân CPU xử lý thêm, được hệ điều hành coi như một nhân xử lý ảo của CPU.</p><h3 id="Chon-bo-mach-chu"><a href="#Chon-bo-mach-chu" class="headerlink" title="Chọn bo mạch chủ"></a>Chọn bo mạch chủ</h3><p><strong>Có socket mà CPU sử dụng</strong></p><p>Trong thông tin của CPU có một chi tiết rất quan trọng, đó là <em>socket</em>. Cái tên <em>socket</em> được dành cho nơi các bạn gắn CPU trên bo mạch chủ. Mỗi CPU tương thích với một socket nhất định, nên các bạn phải chọn một bo mạch chủ có socket mà CPU cần.</p><p><strong>Kiểm tra hỗ trợ PCI Express</strong></p><p>Chúng ta có thể hiểu, chipset trên bo mạch chủ thực hiện việc “bắc cầu” các đường giao tiếp PCI Express từ CPU. Nhưng thực chất chipset chỉ đặt <em>giới hạn trên đối với số đường kết nối</em> và phiên bản PCI Express mà CPU có thể sử dụng, và CPU vẫn kết nối trực tiếp với các card mở rộng sử dụng giao tiếp PCI Express.</p><p>Ngoài ra, chipset cũng có một ít đường kết nối PCI Express riêng dành cho các linh kiện khác. Đặc biệt, hầu hết chipset đều chừa ra 4 đường riêng như vậy dành cho SSD NVMe hoặc một khe PCI Express x4 riêng.</p><p><strong>Một số tiêu chí khác</strong></p><p>Ngoài ra, mỗi hãng sản xuất có đặc điểm và tiêu chí riêng về giá cả, độ bền và tốc độ. Ví dụ:</p><ul><li>Nhiều sản phẩm của ASUS chú trọng vào tốc độ cao, trong khi vẫn bền và ổn định. Có điều là toả nhiệt hơi nhiều thôi.</li><li>Ở Gigabyte thì tốc độ có phần kém hơn so với ASUS, nhưng độ bền luôn được chú trọng. Hãng này đã đi một bước tiên phong về độ bền với việc ra mắt công nghệ Ultra Durable vào năm 2006. Công nghệ này liên tục được phát triển cho đến nay.</li><li>MSI hay gây được thiện cảm với tốc độ cao trong khi mức giá khá thấp so với các sản phẩm cạnh tranh. Có điều là độ bền không thật cao nếu sử dụng liên tục trong thời gian dài.</li></ul><h3 id="Trang-bi-RAM-nhu-the-nao"><a href="#Trang-bi-RAM-nhu-the-nao" class="headerlink" title="Trang bị RAM như thế nào?"></a>Trang bị RAM như thế nào?</h3><p>Vẫn là trong thông tin của CPU, có một chi tiết quan trọng khác là loại RAM cùng với tốc độ (tính bằng MHz) được hỗ trợ. Các bạn dựa vào thông tin đó để chọn loại RAM và tốc độ thích hợp.</p><p>Sau đó, các bạn có thể tham khảo thêm danh sách QVL (<em>Qualified Vendors List</em>) trong bản hướng dẫn sử dụng bo mạch chủ đã chọn, để tìm ra thanh RAM đã được công nhận là tương thích với bo mạch chủ đó. Nếu không tìm thấy, hãy tìm xem loại RAM nào, thuộc dòng sản phẩm nào, của nhà sản xuất nào, tương thích với bo mạch chủ đã chọn. Căn cứ vào các thông tin đó để tìm mua RAM.</p><p>Ngoài ra, nếu các bạn quan tâm nhiều đến khả năng đa nhiệm hoặc tốc độ xử lý cao, thì các bạn nên chọn mua một bộ gồm nhiều thanh RAM, để tận dụng chế độ kênh đôi/ba/bốn được CPU và bo mạch chủ hỗ trợ.</p><p>Vấn đề về dung lượng RAM, các bạn đã có thể xác định ngay ở mục 1 rồi.</p><h3 id="Card-mo-rong-noi-chung"><a href="#Card-mo-rong-noi-chung" class="headerlink" title="Card mở rộng nói chung"></a>Card mở rộng nói chung</h3><p>Các bạn cần chú ý đến các loại khe cắm (giao tiếp) mở rộng trên bo mạch chủ. Phổ biến hiện nay là PCI Express với các phiên bản từ 2.0 cho đến 3.1. Một số bo mạch chủ cũ hơn có thể có khe cắm PCI, thậm chí là AGP. Các bạn tìm card mở rộng hỗ trợ các khe cắm đó.</p><p>Ở PCI Express có các khe cắm từ x1 (ngắn nhất) cho đến x16 (dài nhất). Con số được ghi bên cạnh x là số đường kết nối PCI Express mà card mở rộng sử dụng giao tiếp này có thể sử dụng để trao đổi dữ liệu với CPU (hoặc trước đây là chipset cầu bắc). Con số đó càng lớn, giao tiếp giữa card mở rộng và CPU càng nhanh.</p><p>Tuy nhiên, cũng cần để ý đến số đường kết nối PCI Express tối đa mà CPU hỗ trợ. Nếu các bạn cắm nhiều card mở rộng, CPU sẽ tự phân bổ cho mỗi card sử dụng tối đa một số đường kết nối nhất định. Ví dụ, CPU Core <a href="https://ark.intel.com/content/www/us/en/ark/products/126684/intel-core-i7-8700k-processor-12m-cache-up-to-4-70-ghz.html" target="_blank" rel="noopener">i7-8700K</a> hỗ trợ tối đa 16 đường PCI Express. Cắm một card thì nó có thể dùng hết 16 đường này. Cắm hai card thì mỗi card được sử dụng tối đa 8 đường. Cắm ba card thì một card sử dụng 8 đường, mỗi card còn lại được sử dụng 4 đường.</p><p>Một vài bo mạch chủ cao cấp sử dụng một chip đặc biệt, gọi là PCI Express switch, để nhân đôi số đường kết nối PCI Express kết nối với CPU. So với bo mạch chủ không có chip này, khi các bạn cắm nhiều card mở rộng, chúng sẽ đạt tốc độ truyền dữ liệu cao hơn. Loại chip này được sản xuất bởi hãng PLX.</p><h2 id="Card-do-hoa"><a href="#Card-do-hoa" class="headerlink" title="Card đồ hoạ"></a>Card đồ hoạ</h2><p>Card đồ hoạ cần sử dụng có thể được xác định ngay từ mục 1 rồi. Ngoài ra, nên chọn card của cùng hãng sản xuất với bo mạch chủ để đảm bảo tính tương thích.</p><p>Có một chú ý nhỏ về tính <em>tương thích ngược</em>: Một card đồ hoạ đời mới sử dụng khe cắm PCI Express phiên bản mới, khi được cắm lên bo mạch chủ chỉ có khe cắm phiên bản cũ, thì tốc độ trao đổi dữ liệu giữa card đó và CPU có thể sẽ giảm xuống, khiến quá trình xử lý đồ hoạ bị chậm lại. Và các card đồ hoạ sử dụng chip đồ hoạ nVidia có tính tương thích ngược tốt hơn so với các card sử dụng chip AMD/ATI.</p><h2 id="Cac-o-dia"><a href="#Cac-o-dia" class="headerlink" title="Các ổ đĩa"></a>Các ổ đĩa</h2><p>Một ổ đĩa nhanh sẽ góp phần làm cho quá trình ghi kết quả trở nên nhanh chóng hơn. Dung lượng bao nhiêu thì tuỳ theo nhu cầu của mỗi người.</p><p>Ổ đĩa cứng, ổ đĩa quang (CD/DVD/Blu-ray), ổ thể rắn (SSD), v.v… đều trao đổi thông tin với CPU thông qua một số cổng giao tiếp nhất định có sẵn trên bo mạch chủ. Đại đa số các ổ đĩa hiện nay đều giao tiếp qua cổng SATA (Serial ATA). Phiên bản giao tiếp SATA càng mới thì tốc độ tối đa càng cao lên.</p><p>SSD có tốc độ đọc/ghi cao hơn nhiều so với ổ đĩa cứng, tuy vậy giá thành SSD vẫn còn cao, giống như ổ đĩa cứng cách đây hơn chục năm. Vì vậy, một lựa chọn khôn ngoan là sử dụng SSD cho hệ điều hành, các file lớn đang chờ xử lý, các chương trình sử dụng thường xuyên và swap (hoặc <em>file phân trang/pagefile</em>), còn dữ liệu khác thì có thể được lưu trữ trong ổ đĩa cứng.</p><p>Đa số các SSD được bán ngoài thị trường đều hỗ trợ một trong hai cổng giao tiếp chính là SATA và M.2. Các SSD kết nối qua cổng SATA đều ở dạng phiến/tấm mỏng, có kích cỡ tương đương ổ đĩa cứng cho máy tính xách tay (2,5 inch). Các SSD kết nối qua cổng M.2 đều ở dạng thanh dài, có kích thước nhỏ và được gắn trực tiếp lên bo mạch chủ. Một số SSD hiếm hoi có dung lượng cao, được thiết kế dưới dạng card mở rộng sử dụng giao tiếp PCI Express.</p><p>Riêng với giao tiếp M.2, hiện nay nó gồm hai loại nhỏ hơn: M.2 SATA (cầu nối với giao tiếp SATA) và NVMe (cầu nối với giao tiếp PCI Express có tốc độ cao hơn). Các SSD NVMe đắt hơn đáng kể so với SSD M.2 SATA, nhưng tốc độ của SSD NVMe nói chung là quên sầu luôn! Lưu ý: Tương tự các ổ đĩa khác, SSD NVMe cũng kết nối trực tiếp với chipset (chứ không phải với CPU).</p><p>Trong các ổ đĩa cứng cũng có cái nhanh cái chậm. Ví dụ, hãng Western Digital có hai dòng ổ đĩa WD Black và WD Gold có tốc độ đọc/ghi cao (kèm giá thành cao), cùng với hai dòng WD Blue và WD Green có tốc độ thấp hơn (nhưng có chi phí hợp túi tiền hơn).</p><h2 id="Bo-nguon"><a href="#Bo-nguon" class="headerlink" title="Bộ nguồn"></a>Bộ nguồn</h2><p>Để tiện cho việc xác định công suất bộ nguồn cần sử dụng, các bạn hãy sử dụng <a href="https://outervision.com/power-supply-calculator" target="_blank" rel="noopener">trang tính toán này</a>. Ngoài ra, hãy cân nhắc sử dụng bộ nguồn đạt tiêu chuẩn <em>80 Plus</em> (tức là đạt hiệu suất trên 80%) để đảm bảo cung cấp đủ điện cho các linh kiện khác bên trong máy tính, trong khi các bạn có thể khống chế được công suất điện tiêu thụ của toàn bộ máy tính.</p><p>Ngoài ra, các bạn cũng nên để ý đến công nghệ PFC (<em>power factor correction</em>) giúp làm ổn định dòng điện đầu vào, trước khi dòng điện được phân chia và cung cấp cho các linh kiện khác trong thùng máy. Có hai kiểu PFC là chủ động (<em>active</em>) và thụ động (<em>passive</em>), trong đó kiểu chủ động cho hiệu quả cao hơn nhiều.</p><p>Có thể các bạn sẽ quan tâm đến các bộ nguồn có đặc điểm modular, tức là tháo rời được các dây cáp cấp nguồn cho các linh kiện khác. Việc tháo bớt dây không sử dụng đến sẽ giúp thùng máy gọn gàng hơn, khiến máy toả nhiệt được tốt hơn.</p><h2 id="Thung-may-case-va-tan-nhiet"><a href="#Thung-may-case-va-tan-nhiet" class="headerlink" title="Thùng máy (case) và tản nhiệt"></a>Thùng máy (case) và tản nhiệt</h2><p>Bo mạch chủ có kích thước càng lớn, thì thùng máy càng phải cao. Ví dụ, bo mạch chủ có kích thước chuẩn ATX, thì thùng máy cũng phải đủ lắp chuẩn kích thước đó. Điều này được ghi trên trang web của nhà sản xuất hoặc tài liệu đi kèm thùng máy. Ngoài ra, card mở rộng càng dài thì thùng máy cần chọn càng dài ra, chừa không gian để lắp các ổ đĩa và đi dây cáp.</p><p>Một số thùng máy có chừa khoảng trống nhất định phía sau tấm gắn bo mạch chủ. Khoảng trống này dùng để chạy dây qua phía sau bo mạch chủ cho gọn gàng. Đi đây càng gọn thì tản nhiệt càng dễ.</p><p>Các bạn nên trang bị tản nhiệt bên trong thùng máy để làm ổn định nhiệt độ của các linh kiện. Đối với nhu cầu sử dụng thông thường, tản nhiệt quạt là vừa đủ. Khối lượng công việc càng nặng, thì càng cần trang bị nhiều quạt làm mát hơn. Đối với một cấu hình máy đắt tiền, thì bộ tản nhiệt chất lỏng là một lựa chọn đáng giá, với khả năng giải nhiệt hiệu quả hơn nhiều so với tản nhiệt quạt. Ở các bộ tản nhiệt chất lỏng, quạt tản nhiệt chỉ đóng vai trò giải thoát nhiệt do chất lỏng truyền ra khỏi linh kiện mà thôi.</p><h2 id="Man-hinh"><a href="#Man-hinh" class="headerlink" title="Màn hình"></a>Màn hình</h2><p>Hiện nay có nhiều công nghệ màn hình khác nhau, với những đặc điểm nổi bật riêng. Hãy căn cứ vào nhu cầu của các bạn nhé.</p><ul><li>Màn hình dành cho nhiều người cùng xem: Chọn kích cỡ màn hình lớn (từ khoảng 24 inch trở lên) và có góc nhìn rộng. Hiện nay, nhiều màn hình LED thoả mãn nhu cầu như vậy về góc nhìn.</li><li>Cần hình ảnh trông có vẻ nổi khối: Tìm màn hình hỗ trợ công nghệ 3D, hoặc màn hình cong. Tuy nhiên màn hình cong hiệu quả nhất nếu chỉ có một người xem nó mà thôi.</li><li>Cần màu sắc và độ sáng chính xác cho hoạt động thiết kế đồ hoạ và chỉnh sửa ảnh: Tìm màn hình IPS có hỗ trợ đúng 8 bit/kênh màu hoặc lớn hơn, và tránh được công nghệ FRC (frame rate control) và dithering nói chung thì càng tốt. <a href="https://www.displayspecifications.com/en" target="_blank" rel="noopener">Đây là một trang tổng hợp thông tin chi tiết về các màn hình để các bạn tham khảo</a>.</li></ul><h2 id="Ban-phim-chuot-tai-nghe-va-loa"><a href="#Ban-phim-chuot-tai-nghe-va-loa" class="headerlink" title="Bàn phím, chuột, tai nghe và loa"></a>Bàn phím, chuột, tai nghe và loa</h2><p>Một cách ngắn gọn thì khi các bạn chọn các thiết bị này, các bạn nên dùng thử để có những trải nghiệm và ấn tượng ban đầu. Sau đó các bạn mới nên quyết định mua. Mỗi người sẽ có cảm nhận khác nhau, trong khi thông tin kĩ thuật của các thiết bị trên đã có rất nhiều. Mình sẽ không đi sâu vào các thiết bị đó trong bài viết tổng quan này.</p><p><strong><em>Như vậy các bạn đã được biết một cách chọn máy tính hiệu quả. Mình hi vọng bài viết này đã bước đầu gợi mở cho các bạn một hướng chọn máy tính cũng như các linh kiện tương thích với nhau. Chúc các bạn sẽ tìm hoặc xây dựng được một chiếc máy phù hợp nhé!</em></strong></p><p><strong>Mình thì viết xong cái này cũng mệt sml và té đây 〆(・∀・＠)</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Máy vi tính (&lt;em&gt;computer&lt;/em&gt;) là một vật dụng rất quen thuộc trong cuộc sống của chúng ta. Hầu hết mọi người đều có lần đầu tiếp xúc vớ
      
    
    </summary>
    
      <category term="PC" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/PC/"/>
    
    
      <category term="windows" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/windows/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Câu Chuyện Tăng Tốc Windows</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/cau-chuyen-tang-toc-windows/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/cau-chuyen-tang-toc-windows/</id>
    <published>2019-08-15T13:27:40.000Z</published>
    <updated>2019-08-15T18:52:20.977Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong><em>Hôm nay mình muốn ghi lại gần như tất cả những kinh nghiệm đáng giá mà mình đúc kết được, sau một thời gian dài thực hiện các biện pháp tối ưu cho Windows cả về mặt phần mềm lẫn phần cứng hỗ trợ.</em></strong></p><h1 id="Dieu-chinh-thay-doi-ve-phan-mem"><a href="#Dieu-chinh-thay-doi-ve-phan-mem" class="headerlink" title="Điều chỉnh, thay đổi về phần mềm"></a>Điều chỉnh, thay đổi về phần mềm</h1><p>Các bạn có thể bới ra được cực kì nhiều bài viết về tối ưu Windows. Các bài viết như vậy chủ yếu liệt kê các biện pháp thay đổi thiết lập của Windows cho đến các chương trình cụ thể. Sau đó là một rổ các chương trình tiện ích. Tuy nhiên, có không ít bài hướng dẫn nhanh vô tình khiến các bạn gây chậm máy thêm hoặc làm mất một vài tính năng mà các bạn cần.</p><p>Mình thích làm việc tối ưu phần mềm này kĩ hơn một chút. Nếu các bạn cũng làm như vậy, máy tính của các bạn sẽ thật sự nhanh hơn và khoẻ hơn, trong khi các bạn không nhất thiết phải bỏ nhiều chi phí trang bị thêm những linh kiện không thật sự cần thiết.</p><h2 id="Tat-bot-dich-vu-services-khong-dung-den"><a href="#Tat-bot-dich-vu-services-khong-dung-den" class="headerlink" title="Tắt bớt dịch vụ (services) không dùng đến"></a>Tắt bớt dịch vụ (services) không dùng đến</h2><p>Đây là việc đầu tiên mình làm sau khi cài mới Windows. Các bạn ấn tổ hợp phím <strong>Windows+R</strong> để mở hộp thoại Run, sau đó gõ <strong>services.msc</strong> và ấn nút OK để mở cửa sổ Services. Cửa sổ đó là nơi các bạn tắt bớt dịch vụ.</p><p>Sau đây mình giới thiệu với các bạn hai nguồn tham khảo thông tin về các dịch vụ mà mình đã từng tham khảo:</p><ul><li><a href="https://www.askvg.com/beginners-guide-to-configure-windows-10-services/" target="_blank" rel="noopener">AskVG</a> liệt kê một danh sách ngắn các dịch vụ có thể tắt được đối với một vài nhu cầu cụ thể.</li><li><a href="https://www.blackviper.com/service-configurations/black-vipers-windows-10-service-configurations/" target="_blank" rel="noopener">Black Viper</a> liệt kê một danh sách dài hơn, có ghi chú riêng cho từng dịch vụ, phân chia rõ các tuỳ chọn thiết lập tắt đối với từng kiểu máy tính phục vụ cho nhu cầu khác nhau.</li></ul><p>Đặc biệt, có một nhóm các dịch vụ <em>Telemetry</em> thực hiện thu thập thông tin về phần cứng cũng như phần mềm được cài đặt, giúp cho Microsoft có thể đưa ra các thay đổi cho Windows để tương thích tốt hơn với phần cứng, và tạo thêm thuận lợi cho các chương trình khác. Tuy nhiên các dịch vụ này khiến ổ đĩa đọc/ghi nhiều lên một cách không cần thiết, và có một chương trình là <a href="https://www.oo-software.com/en/shutup10" target="_blank" rel="noopener">O&amp;O ShutUp</a> sẽ giúp các bạn tắt các dịch vụ này. Lưu ý: Các bạn cần tắt lại các dịch vụ đó sau mỗi lần Windows được cập nhật.</p><p><strong>Khi các bạn tắt dịch vụ, có một vài sai lầm như sau:</strong></p><p>Dịch vụ Windows Update, cùng với các dịch vụ hỗ trợ là <em>Cryptographic Services, Background Intelligent Transfer Service</em> và <em>Delivery Optimization</em>. </p><ul><li>Một số người cảm thấy phiền toái với các dịch vụ này, khi chúng tải và cài đặt các cập nhật, khiến cho ổ đĩa hoạt động đọc/ghi nhiều lên, làm máy chậm đi. <em>Hiện tượng đó là bình thường</em>, tương tự như lúc các bạn cài đặt một chương trình nào đó.</li><li>Gần như mọi cập nhật nhỏ của Windows đều có ích (nhất là về an toàn bảo mật) và không có lỗi gì nghiêm trọng. Riêng Windows 10 mặc dù có rất nhiều cải tiến, tuy nhiên bản thân nó vốn không phải là phiên bản thật sự ổn định như các phiên bản trước đó, trừ phi phần cứng được nâng cấp lên.</li><li>Các bạn không nên tắt hẳn các dịch vụ đó đi (không cho chúng tự khởi động) để dừng cập nhật Windows. Thay vào đó, các bạn nên điều chỉnh các thiết lập cập nhật cụ thể của Windows Update để tránh phiền toái. Trong đó, các bạn có thể hoãn cập nhật, cũng như điều chỉnh lại thời gian sử dụng máy thường xuyên (<em>active time</em>) để tránh việc máy tự khởi động lại khi Windows đang được cập nhật.</li></ul><p>Dịch vụ <em>Superfetch</em>. Nó thực hiện việc nạp trước các chương trình sử dụng thường xuyên từ ổ đĩa vào bộ nhớ RAM. </p><ul><li>Việc này được thực hiện vào mỗi lúc Windows khởi động xong, và sau mỗi phiên làm việc với một chương trình nào đó sử dụng nhiều RAM. Các bạn sẽ thấy ổ đĩa đọc/ghi nhiều lên vào những thời điểm này. Điều đó không có gì đáng ngại.</li><li>Khi giữ dịch vụ này được bật, điều dễ thấy nhất là Windows Explorer, menu/màn hình Start và các menu chuột phải sẽ phản hồi nhanh. Riêng với Windows 8/10, các chương trình Metro (nay được gọi là “app”) sẽ khởi động nhanh chóng hơn.</li><li>Vì những lí do đó, mình khuyên các bạn không nên tắt dịch vụ Superfetch đi. Nếu Superfetch thật sự khiến ổ đĩa phải đọc/ghi nhiều và làm chậm máy, thì nên xem xét các hướng giải quyết tiếp theo được đề cập trong bài viết.</li></ul><h2 id="Toi-uu-lai-pagefile"><a href="#Toi-uu-lai-pagefile" class="headerlink" title="Tối ưu lại pagefile"></a>Tối ưu lại pagefile</h2><p>Trong quá trình hoạt động, khi bộ nhớ RAM gần đầy, Windows bắt đầu di chuyển các dữ liệu ít được sử dụng đến ra <em>pagefile</em> (hoặc bộ nhớ ảo/virtual memory) trên ổ đĩa. Sau khi một phần lớn RAM được giải phóng, thì dữ liệu trong pagefile sẽ được di chuyển trở lại bộ nhớ RAM, hoặc được xoá nếu chương trình tương ứng được thoát ra. Pagefile là thứ không thể thiếu đối với những máy tính có ít RAM (ví dụ như 4GB RAM chẳng hạn), và nó cũng làm giảm áp lực nâng cấp RAM đối với những máy có nhiều RAM hơn.</p><p><strong>Chúng ta sẽ đi đến nơi điều chỉnh pagefile như sau:</strong><br>Trở về Desktop. Kích chuột phải vào biểu tượng My Computer (This PC trên Windows 10), chọn Properties. </p><ul><li>Trên Windows XP hoặc cũ hơn: Hộp thoại <strong>System Properties</strong> xuất hiện.</li><li>Trên Windows Vista/7/8/10: Cửa sổ <strong>System</strong> xuất hiện. Ấn tiếp dòng <em>Advanced system settings</em> để mở tiếp hộp thoại <strong>System Properties</strong>.</li></ul><p>Trong hộp thoại <strong>System Properties</strong>, mở tab <em>Advanced</em>, tìm đến khung <em>Performance</em> và ấn nút <em>Settings</em> trong đó.<br>Hộp thoại <strong>Performance Options</strong> xuất hiện. Các bạn có thể tắt bớt một vài hiệu ứng không cần thiết trong tab <em>Visual Effects</em>. Tuy nhiên, để tiếp tục điều chỉnh <em>pagefile</em>, chúng ta sẽ chuyển sang tab <em>Advanced</em>, tìm khung <em>Virtual memory</em> và ấn nút Change.</p><p><strong>Hộp thoại Virtual Memory xuất hiện, và đó là nơi chúng ta tối ưu pagefile. Đến đây, chúng ta có thể thực hiện theo một bài hướng dẫn trên TenForums. Tại đây, mình có một vài lưu ý cho các bạn:</strong><br>Nên đặt pagefile ở ổ đĩa có tốc độ cao. </p><ul><li>Một cách cụ thể thì, pagefile cần được đặt trong một ổ đĩa thật có tốc độ cao. Việc đặt pagefile trong một phân vùng mới được tạo trên cùng ổ đĩa có tốc độ thấp, sẽ không mang lại hiệu quả rõ ràng lắm về tốc độ.</li><li>Việc đặt pagefile trên RAM disk (phân vùng ảo đặt tại bộ nhớ RAM) cũng chỉ tương đương việc không sử dụng bộ nhớ ảo. Đơn giản là vì chương trình đang chạy và dữ liệu liên quan bị buộc phải ở lại trên RAM; nếu RAM không đủ thì máy sẽ báo lỗi thiếu bộ nhớ.</li><li>Pagefile đặt trên ổ đĩa USB hoặc thẻ nhớ có thể làm hỏng chúng do tần suất đọc/ghi lớn, chưa kể tốc độ cũng bị hạn chế.</li></ul><p>Về thông số <em>Initial size</em> (kích thước ban đầu): Có vài trang khuyên để con số này bằng 1,5 lần dung lượng RAM hiện có. Nhưng trong hoàn cảnh thực tế hiện nay, Windows hầu như không thể tận dụng hết pagefile ở thiết lập như vậy. </p><ul><li>Chúng ta có thể chỉnh thông số này ở một mức khiêm tốn, chẳng hạn như 512MB, 1024MB, v.v… Cứ không nhỏ hơn con số được ghi ở dòng <em>Minimum allowed</em> là được.</li><li>Trong quá trình sử dụng, nếu pagefile hay phình to ra, thì chúng ta mới tăng thông số này lên.</li></ul><p>Thông số <em>Maximum size</em> (kích thước lớn nhất) nên gấp 2 lần thông số <em>Initial size</em></p><h2 id="Don-dep-rac-va-khu-phan-manh-o-dia-cung"><a href="#Don-dep-rac-va-khu-phan-manh-o-dia-cung" class="headerlink" title="Dọn dẹp rác và khử phân mảnh ổ đĩa cứng"></a>Dọn dẹp rác và khử phân mảnh ổ đĩa cứng</h2><p>Ổ đĩa càng đầy thì hoạt động càng chậm. Đối với các ổ đĩa có dung lượng thấp, phần trăm khoảng trống lí tưởng trên các ổ đĩa có thể lên đến cỡ 50%. Đối với các ổ có dung lượng cao, các bạn để trống tầm 100GB là đã thấy ổ hoạt động nhanh hơn so với lúc bị đầy. Vì thế, việc dọn dẹp nên được tiến hành một cách định kì.</p><p>Riêng đối với ổ đĩa cứng, càng dùng lâu thì hiện tượng phân mảnh (<em>fragmentation</em>) diễn ra càng nhiều, khiến ổ đĩa cứng đọc chậm hơn. Bản thân mình thực hiện khử phân mảnh ổ đĩa cứng khoảng hai tháng một lần, để các file được sắp xếp lại liền mạch, không bị đứt đoạn, làm tăng tốc độ trở lại. Trên ổ đĩa thể rắn (solid state drive/SSD) thì không hề có hiện tượng phân mảnh.</p><p>Một số công cụ tốt hỗ trợ việc dọn dẹp rác mà mình đang sử dụng: Disk Cleanup (có sẵn trong Windows),       <a href="https://www.ccleaner.com/" target="_blank" rel="noopener">CCleaner</a>, <a href="https://www.jam-software.com/treesize_free/" target="_blank" rel="noopener">TreeSize</a>. Riêng <em>TreeSize</em> là công cụ hiển thị nhanh kích thước của các thư mục và file riêng lẻ, giúp các bạn phát hiện những thứ chiếm dụng nhiều nhất trong các ổ đĩa.</p><p>Còn đối với việc khử phân mảnh, thì chính <em>Disk Defragmenter</em> trong Windows (trên Windows 10 là <em>Defragment</em> và <em>Optimize Drives</em>) là đủ. Tuy nhiên cũng có một tiện ích bên ngoài cũng tốt không kém là <a href="https://ultradefrag.net/en/index.shtml" target="_blank" rel="noopener">UltraDefrag</a>, thực hiện việc dồn các file lớn cũng như các file ít dùng về phía cuối phân vùng đĩa được chọn.</p><p>Ngoài ra, các mã độc (thường là virus) cũng là một loại “rác” cần phải được loại bỏ, trừ phi các bạn thật sự sử dụng chúng cho mục đích kiểm thử độ an toàn.</p><h2 id="Thay-doi-sang-chuong-trinh-su-dung-it-RAM-hon"><a href="#Thay-doi-sang-chuong-trinh-su-dung-it-RAM-hon" class="headerlink" title="Thay đổi sang chương trình sử dụng ít RAM hơn"></a>Thay đổi sang chương trình sử dụng ít RAM hơn</h2><p>Các bạn có thể tìm thấy một loạt chương trình có tính năng dọn dẹp hoặc “tăng tốc” (boost) bộ nhớ RAM. Chúng hoàn toàn có thể cắt giảm lượng RAM đang được sử dụng. Tuy nhiên, trong các dữ liệu bị loại bỏ khỏi RAM, có một phần lớn dữ liệu còn được sử dụng tiếp về sau. Tất cả sẽ nhờ cậy Windows chuyển xuống pagefile trên ổ đĩa. Điều đó khiến pagefile được sử dụng nhiều hơn, vì thế máy tính phản hồi chậm đi. Chưa kể, chúng ta sẽ phải đợi một thời gian dài hơn sau khi một chương trình nào đó được đóng lại.</p><p>Vì thế, các bạn nên ưu tiên sử dụng những chương trình sử dụng ít RAM hơn, nếu có điều kiện thì bổ sung thêm RAM, thay vì phải cầu cứu các chương trình “tăng tốc” RAM.</p><p>Có một trường hợp điển hình sử dụng nhiều RAM là các trình duyệt web. Các bạn mở càng nhiều cửa sổ, mở càng nhiều tab, thì RAM bị chiếm dụng càng nhiều. Trang web càng có nhiều hình ảnh, video, âm thanh, và càng sử dụng nhiều font từ bên ngoài (web font), thì trang đó càng chiếm nhiều RAM.</p><p>Một trang web cực kì ngốn RAM có thể kể đến là Facebook. Càng cuộn xuống để xem tin bài khác, thì CPU càng tốn công tải trước tin mới và RAM bị chiếm càng nhiều. Việc sử dụng phiên bản trang dành cho di động/tablet có thể hạn chế đi ít nhiều hiện tượng này, đổi lại thì chúng ta sẽ không tiếp cận được nhiều tính năng như phiên bản trang dành cho laptop/desktop.</p><h1 id="Nang-cap-phan-cung"><a href="#Nang-cap-phan-cung" class="headerlink" title="Nâng cấp phần cứng"></a>Nâng cấp phần cứng</h1><p>Sau một thời gian chúng ta sử dụng và nâng cấp phiên bản Windows cũng như các chương trình, đôi lúc chúng ta hãy nghía lại yêu cầu cấu hình của các chương trình đó, xem máy tính có đủ khả năng chạy hay không?</p><p>Nếu chỉ chạy Windows cùng với trình duyệt web, ứng dụng dành cho dân văn phòng hoặc vài ứng dụng học tập, thì yêu cầu cấu hình thường ít thay đổi từ phiên bản cũ sang phiên bản mới hơn. Tuy nhiên, nếu là trò chơi, hay các ứng dụng thiết kế/xử lý đồ hoạ, dựng video, trí tuệ nhân tạo hay kiến trúc chẳng hạn, thì yêu cầu cấu hình ở phiên bản mới hơn thường sẽ cao hơn nhiều, bám tương đối sát sự phát triển của các linh kiện phần cứng.</p><p>Nhưng mình nhận thấy có một điểm chung đáng chú ý giữa tất cả các chương trình và Windows: <strong>Phiên bản càng mới thì càng sử dụng nhiều RAM</strong>. Và việc thay thế/nâng cấp RAM là một chuyện đơn giản ở cả máy tính để bàn (desktop) lẫn máy tính xách tay (laptop). Chuyện nâng cấp RAM cũng như các linh kiện khác.</p><p>Sau đây là một trải nghiệm nâng cấp máy tính của riêng mình.</p><p>Bản thân mình có một cái máy tính để bàn đã gần chín năm tuổi. Ban đầu máy chỉ có 1GB RAM và chạy Windows XP, làm việc ngọt xớt. Sau một thời gian liên tục cập nhật các chương trình trên XP, nhất là chương trình diệt mã độc, thì 1GB RAM đó càng ngày càng chật ních. Mình quyết định tích tiền để mua hẳn một bộ/kit RAM tổng cộng 4GB để làm việc thoải mái hơn. Nâng cấp lên Windows 7, mọi chuyện vẫn khá êm đềm ngay cả khi RAM tương đối đầy. Trong quãng thời gian dùng Windows 7, mình gắn thêm một ổ cứng có dung lượng và tốc độ cao hơn nhằm lưu được nhiều hơn và chuyển pagefile sang đó.</p><p>Cho đến Windows 10, vẫn không có gì nghiêm trọng cho đến khi mình nâng cấp chương trình Adobe Lightroom lên phiên bản 7.0 (kèm theo Classic trong tên gọi). Thi thoảng, khi RAM gần đầy thì Lightroom Classic 7 làm cho driver đồ hoạ bị crash, gây mất tín hiệu màn hình. Việc tắt tính năng SpeedStep của CPU đã giải quyết được vấn đề.</p><p>Nhưng sau một thời gian liên tục nâng cấp phần mềm, việc chuyển đổi giữa các cửa sổ càng trở nên ì ạch khi có Lightroom. Lightroom đã chiếm nhiều RAM và làm cho pagefile phải được sử dụng thường xuyên hơn. Điều đó có nghĩa là ổ đĩa cứng phải đọc/ghi nhiều hơn, trong khi mình sử dụng Lightroom khá thường xuyên. Vì vậy mình lại nghĩ đến chuyện nâng cấp RAM một lần nữa.</p><p>Đến đây, một vấn đề lớn xuất hiện: Mình muốn nâng cấp RAM, nhưng mainboard chỉ có thể cắm được tối đa đúng 4GB RAM mà thôi! Vậy là mình nghĩ đến một biện pháp nâng cấp tối ưu thứ hai, là lắp một ổ đĩa nhanh hơn. SSD nhìn chung nhanh hơn ổ đĩa cứng, tuy nhiên liệu SSD có chậm đi không và chậm lại như thế nào khi mainboard chỉ hỗ trợ SATA2 (3Gb/s) và PCI-Express 1.1?</p><p>Thật may mắn là mình đã tìm được câu trả lời ở <a href="https://www.tomshardware.com/reviews/ssd-upgrade-sata-3gbps,3469.html" target="_blank" rel="noopener">một bài viết trên Tom’s Hardware</a>, đại ý rằng: SSD chậm đi đáng kể (còn <strong>một nửa tốc độ</strong>) khi được cắm qua cổng SATA2 (3Gb/s) so với khi cắm cổng SATA3 (6Gb/s). Tuy nhiên, SSD cắm cổng SATA2 <strong>vẫn nhanh hơn hẳn</strong> so với ổ đĩa cứng cắm cổng SATA3.</p><p>Vậy là vài hôm trước, sau khi tham khảo nhiều trang đánh giá, mình quyết định sắm một chiếc SSD đến từ hãng Samsung để chứa Windows cùng với pagefile và các chương trình.</p><p>Mình chọn tháo nắp thùng máy và cắm luôn SSD qua cổng SATA2 còn dư để thực hiện chuyển toàn bộ dữ liệu từ ổ đĩa cứng cũ (đã có từ hồi mới mua máy), bởi vì cổng USB hiện có chỉ là phiên bản 2.0 không đủ nhanh. Máy tính nhận diện được SSD ngay từ khi BIOS được gọi trong quá trình khởi động. Quá trình di chuyển dữ liệu sau đó diễn ra một cách suôn sẻ, và việc lắp SSD cùng với caddy bay sau đó cũng không có gì khó khăn. Tháo ổ cứng cũ ra và cho máy khởi động từ SSD trước. Khởi động xong thì chuyển pagefile về SSD.</p><p>Sau vài ngày sử dụng, mình có kết quả như sau:</p><ul><li>Hầu như mất chưa đến nửa phút, tính từ lúc bấm nút nguồn mở máy cho đến khi Windows cùng với các chương trình được khởi động cùng nó đều được nạp xong hết.</li><li>Thời gian từ lúc ra lệnh shutdown cho đến khi máy tắt hẳn chỉ chừng 10 giây.</li><li>Cent Browser (dựa trên Chromium) và Firefox, đều chỉ mất cỡ 3 giây để khởi động.</li><li>Loại bỏ được hiện tượng trễ dài khi chuyển đổi giữa các cửa sổ. Chương trình diệt virus nếu có cập nhật và đọc/ghi nhiều trên ổ đĩa cũng không ảnh hưởng mấy đến thời gian phản hồi chung của máy tính. Thậm chí <em>Lightroom</em> cũng không thể làm cho máy chậm đi hẳn như trước.</li></ul><p>Nếu máy tính còn tiếp tục phản hồi nhanh như vậy, mình nghĩ mình sẽ còn tiếp tục sử dụng nó để soạn nhạc, lập trình, sửa ảnh và làm clip 2D trong một thời gian khá lâu nữa. Về sau mình sẽ chuyển hẳn sang một máy tính mạnh hơn để xử lí video được nhanh chóng hơn.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Hôm nay mình muốn ghi lại gần như tất cả những kinh nghiệm đáng giá mà mình đúc kết được, sau một thời gian dài thực hiện các
      
    
    </summary>
    
      <category term="PC" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/PC/"/>
    
    
      <category term="windows" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/windows/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Torn City</title>
    <link href="https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/torn-city/"/>
    <id>https://frost-auslese.github.io/2019/08/15/torn-city/</id>
    <published>2019-08-15T07:23:03.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T07:44:01.842Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/img/torn.jpg"><h1 id="TORN-LA-GI"><a href="#TORN-LA-GI" class="headerlink" title="TORN LÀ GÌ?"></a>TORN LÀ GÌ?</h1><p>TORN là một thế giới ảo nhưng cũng vừa là một thế giới rất thực, tất cả mọi thứ trong TORN phần lớn giống với ngoài xã hội. Như ăn cướp để kiếm tiền, nhà ở, công ty, chứng khoán. TORN cuốn hút người chơi bằng tính thực tế của nó, có rất nhiều người chơi TORN ở khắp trên toàn thế giới, nhiều người say mê nó trong đó có tôi. Thậm chí còn có những người nói rằng họ sẽ chơi TORN cho đến khi nào chết. TORN là một thế giới bất tận nhiều màu sắc. Khi chơi TORN bạn không cần phải tốn nhiều thời gian mà cũng có thể làm được những gì mà ở ngoài đời có dúi cho 1,000,000 USD bạn cũng chẳng dám làm như cướp ngân hàng, đặt bom tòa thị chính, bắt cóc thị trưởng, cướp máy bay, giết người, … Trong đây, bạn có thể tạo ra một thứ gì đó là quyền lực của riêng bạn và nếu bạn là một người yêu thích thể loại game Text-based RPG thì không thể bỏ qua được TORN.</p><h2 id="Cach-dang-ki-tai-khoan-Torn-City"><a href="#Cach-dang-ki-tai-khoan-Torn-City" class="headerlink" title="Cách đăng kí tài khoản Torn City"></a>Cách đăng kí tài khoản Torn City</h2><p>Bạn có thể đăng ký bằng cách ấn vào liên kết dưới đây hoặc gõ mã Referral là 2042404 sẽ nhận một căn Trailer miễn phí và nhiều quà tặng khác!<br>Đăng ký bấm vào <a href="https://www.torn.com/" target="_blank" rel="noopener">liên kết</a></p><h1 id="HUONG-DAN-CO-BAN"><a href="#HUONG-DAN-CO-BAN" class="headerlink" title="HƯỚNG DẪN CƠ BẢN"></a>HƯỚNG DẪN CƠ BẢN</h1><p>Trước hết phải xác định mục đích chơi game của bạn là gì?<br>Mục đích của game là trở thành người đỉnh nhất, giàu nhất, có công ty to nhất, ở nhà xịn nhất, lái xe nhanh nhất, dẫn dắt băng đảng mạnh nhất, có nhiều người bạn nhất, hoàn thành nhiều nhiệm vụ nhất, phạm pháp nhiều nhất và là người có chỉ số khủng nhất, mạnh nhất trong TORN.</p><h2 id="Thong-Tin-Nguoi-Choi"><a href="#Thong-Tin-Nguoi-Choi" class="headerlink" title="Thông Tin Người Chơi"></a>Thông Tin Người Chơi</h2><p>Những icon hiển thị trạng thái của nhân vật. Ví dụ trong hình: Giới tính nam (có thể đổi) - Có Donator - Đã kết hôn - Làm việc tại công ty - Thành viên của một băng đảng - Đang học - Có Vault - Có Bazaar - Có Stock - Vừa mới chơi thuốc.</p><ul><li>Name: Tên nhân vật</li><li>Money: Số tiền trên tay</li><li>Level: Cấp độ nhân vật</li><li>Points: Điểm thưởng (Có thể mua bằng tiền in-game)</li><li>Merits: Công trạng hiện tại có thể dùng để cộng vào chỉ số nhân vật</li><li>Energy: Thanh năng lượng của mỗi nhân vật</li><li>Nerve: Thanh tập trung</li><li>Happy: Thanh vui vẻ</li><li>Life: Thanh sinh lực</li><li>Chain: Tiến trình chain</li></ul><h3 id="Energy-Bar-Thanh-Nang-luong"><a href="#Energy-Bar-Thanh-Nang-luong" class="headerlink" title="Energy Bar - Thanh Năng lượng"></a>Energy Bar - Thanh Năng lượng</h3><p>Lúc đầu thanh này chỉ có giới hạn 100, nếu bạn muốn tăng giới hạn Energy Bar thì chỉ có một cách là sử dụng Donator Pack (Có thể mua Donator Pack ở Item Market (Chợ đen trong game với giá khoảng 24 triệu $ tiền in-game) hoặc nạp tiền ủng hộ nhà phát hành với giá mỗi pack là 4.85 đô), lúc đó bạn sẽ có Energy Bar = 150. Energy có thể dùng trong những việc sau: Training (Luyện tập), Hunting (Đi săn), Attacking (Tấn công)Reviving (Hồi sinh).</p><ul><li>Training: Bạn có thể train bằng cách vào tập Gym!</li><li>Hunting: Bạn có thể săn thú ở South Africa (Nam Phi) để lấy tiền. Đây là một trong những cách kiếm tiền ở TORN. Mỗi lần hunt bạn tốn 10 Energy và 500$!</li><li>Attacking: Đây là cách để có được nhiều EXP (Điểm kinh nghiệm) nhất trong TORN mỗi lần tấn công bạn sẽ mất 25 Energy</li><li>Reviving: Bạn chỉ có thể revive khi đã đạt được đến Rank cao nhất của Medical Job (Brain Surgeon). Mỗi lần revive tốn 75 Energy (Có thể giảm nhờ nội tại của Faction, giảm tối đa còn 25 Energy mỗi lần revive).</li></ul><p>Ngoài ra cứ 15 phút bạn sẽ được hồi lại 5 Energy, nếu như là Donator sẽ chỉ còn 10 phút. Cột mốc để server hồi lại cho bạn như sau:</p><ul><li>Không Donator: xx: 00, xx: 15, xx: 30, xx: 45.</li><li>Donator: xx :00, xx: 10, xx: 20, xx: 30, xx: 40, xx: 50.</li></ul><h3 id="Nerve-bar-Thanh-Tap-Trung"><a href="#Nerve-bar-Thanh-Tap-Trung" class="headerlink" title="Nerve bar - Thanh Tập Trung"></a>Nerve bar - Thanh Tập Trung</h3><p><strong>Nerve dùng để Crimes, Jail escape (Vượt ngục)</strong><br><strong><em>Crime: Mình cũng khó giải thích từ này, kiểu như là bạn trộm đồ ở tiệm vàng vậy đó =&gt; Phạm pháp.</em></strong><br>Crimes: Crimes được sắp xếp từ dễ đến khó trong mục Crimes! Mỗi một lần làm bạn sẽ phải tốn một lượng Nerve nhất định, tùy thuộc vào bạn làm loại Crime nào.<br>Jail Escape: Khi bạn bị bắt mà không có ai đến cứu cả, lúc này là lúc bạn tự cứu lấy chính mình bằng cách trốn thoát ra khỏi tù bằng 1 nửa Nerve bar của bạn!<br>Nerve bar của mình là 24/50 vậy mình cần 25 Nerve để vượt ngục.<br>Có 2 cách để tăng Nerve bar:</p><ul><li>Khi đã đủ Crime EXP để lên thì mỗi lần bạn sẽ được tăng 5 Nerve và Nerve bar. Tối đa là 60 điểm Nerve bar. (Có thể cộng dồn với nội tại Faction và Merit lên tới hơn 100 Nerve).</li><li>Bạn có thể tăng Nerve bar bằng cách dùng Merits để cộng.</li></ul><p>Nerve bar sẽ hồi vào phút thứ 5, mỗi một mốc bạn sẽ được hồi 1 Nerve. (5 phút 1 Nerve).</p><h3 id="Happiness-Bar-Thanh-Vui-Ve"><a href="#Happiness-Bar-Thanh-Vui-Ve" class="headerlink" title="Happiness Bar - Thanh Vui Vẻ"></a>Happiness Bar - Thanh Vui Vẻ</h3><p>Happy ảnh hưởng đến rất nhiều thứ trong TORN nhưng hầu hết mọi người không nhận ra mà chỉ nhìn thấy ảnh hưởng của nó đến việc Training. Ngoài ra Happy còn ảnh hưởng đến: Effectiveness (Công ty), Tỷ lệ thành công khi Crime, …<br>Có 2 cách để làm tăng Happiness bar:</p><ul><li>Housing: Bằng cách ở trong các ngôi nhà xịn có thể làm tăng Happiness bar của bạn!</li><li>Drugs: Bằng cách sử dụng một số loại thuốc kích thích như Ecstasy, Shrooms, PCP, … có thể làm tăng Happiness bar của bạn! (tạm thời)</li></ul><p>Happiness bar hồi giống như Energy bar khi không Donator.</p><h3 id="Life-Bar-Thanh-Sinh-Luc"><a href="#Life-Bar-Thanh-Sinh-Luc" class="headerlink" title="Life Bar - Thanh Sinh Lực"></a>Life Bar - Thanh Sinh Lực</h3><p>Health Point: Khởi điểm bạn có 500 HP. Cứ mỗi Level bạn được tăng một lượng HP bằng Level hiện tại nhân 50. Ví dụ: Bạn từ level 4 lên level 5 thì lượng HP được tăng thêm = 5 x 50 = 250 HP.<br>HP sẽ hồi 1/5 tổng số máu vào: xx:00, xx:15, xx:30, xx:45<br>Nếu nhà bạn đang sống mà có bác sĩ riêng thì số máu hồi được sẽ là 1/4.<br>Bạn có thể tăng tốc độ hồi máu thêm 3% khi làm việc ở Fitness Center.</p><h2 id="Battle-Stats-amp-Working-Stats"><a href="#Battle-Stats-amp-Working-Stats" class="headerlink" title="Battle Stats &amp; Working Stats"></a>Battle Stats &amp; Working Stats</h2><p>Battle stats: Đây là thứ quyết định giá trị tiếng nói của bạn trong TORN [ngoại trừ khi bạn là staff hay admin, lol. Muốn có battle stats cao là một chuyện không phải đơn giản, phải khổ cực dậy sớm hằng ngày để train, chịu khó gồng mình uống thuốc lắc đều đặn, có rất nhiều cách train battle stats khác nhau bạn có thể sử dụng tùy theo túi tiền hiện tại của bản thân, tất nhiên là tốn càng nhiều tiền thì hiệu quả càng cao lol. Dựa vào các chỉ số này bạn có thể đập bét đầu đối thủ hay là đứng im làm bia tập bắn.</p><ul><li>Speed: Tăng khả năng đánh trúng đối thủ.</li><li>Strength: Đánh đối thủ mất nhiều máu hơn.</li><li>Defence: Làm giảm sát thương của đối thủ khi đánh trúng bạn và cũng làm giảm thời gian vào Hospital.</li><li>Dexterity: Làm giảm khả năng đánh trúng của đối thủ, tăng khả năng bust và escape khỏi jail. Đặc biệt: Dex cao có khả năng giúp bạn giấu mặt khi attack đối thủ và có khả năng giúp bạn nhìn thấy đối thủ nữa.</li></ul><p>Working stats: Nhìn vào là đã có thể thấy đây là chỉ số làm việc của bạn. Chỉ số càng cao thì càng có nhiều người muốn bạn vào làm việc trong Company và có thể kiếm được nhiều tiền hơn. (Working stats càng cao thì công ty sẽ càng kiếm được nhiều tiền!)<br>Tuỳ vào sở thích cá nhân mỗi người, stat của tui thỉ build theo tỉ lệ 28% Str 7% Def 28% Spd 37% Dex</p><h2 id="Housing-Nha-cua"><a href="#Housing-Nha-cua" class="headerlink" title="Housing - Nhà cửa"></a>Housing - Nhà cửa</h2><p>Như đã nói ở trên đây là cách duy nhất để tăng happy lâu dài. Hiện tại nhà cửa trong Torn rất nhiều, bạn không cần phải mua nhà của game bán nữa mà nên mua lại nhà của người chơi khác sẽ rẻ hơn. Mua bán nhà bạn có thể vào Estate Agents trong City.<br>Căn nhà đắt nhất và tốt nhất mà bạn có thể mua được là căn Private Island. Căn nhà này có thể Airstrip (phi cơ riêng) cho phép bạn giảm thời gian Travel để kiếm tiền triệu $.</p><h2 id="Jobs-Cong-viec"><a href="#Jobs-Cong-viec" class="headerlink" title="Jobs - Công việc"></a>Jobs - Công việc</h2><p>Có 6 jobs có sẵn trong TORN là: Army, Grocer, Casino, Medical, Law, Education. Sơ lược về từng job:</p><ul><li>Army: (Quân nhân) Job này có khả năng nhìn được stats của người khác và ăn trộm vũ khí. Nếu muốn kiếm tiền nhiều thì lúc đầu không nên làm job này.</li><li>Grocer: (Bán hàng) Theo mình đây là job shit nhất trong TORN, điểm hay duy nhất mà nó có chính là cướp Energy drinks (1 lon bán đc tầm 2tr3$)</li><li>Casino: (Làm trong sòng bạc) Job thường dùng để kiếm tokens trong Casino. Nên làm job này từ đầu. Khi lv cao muốn đứng trong top streak hay trong mục casino thì hầu hết người ta đều làm job này. (Job này để úp Endurance giao đoạn đầu game và tiền công hằng ngày cũng khá cao.)</li><li>Medical: (Y tế) Job này chỉ có thể làm khi bạn đã có 300 intelligence. Đây là job có thể kiếm khá nhiều tiền bằng cách bán Morphine cho người chơi khác với giá 52k$ mỗi ống Morp.</li><li>Law: (Luật sư) Job khó nhất trong TORN, cần 2,000 Endu và 1,500 Manual và Intel. Job này không có gì đặc biệt ngoài đổi 100 job points lấy 100 Endurance.</li><li>Education: (Giáo dục) Cần 500 Intel để bắt đầu. Tương tự như job Law, job này có thể đổi 100 job points lấy 100 Intel.</li></ul><h2 id="Luyen-chi-so-Tap-GYM"><a href="#Luyen-chi-so-Tap-GYM" class="headerlink" title="Luyện chỉ số - Tập GYM!"></a>Luyện chỉ số - Tập GYM!</h2><p>Để có Battle stats cao bạn bắt buộc phải vào gym để luyện. Lúc đầu bạn sẽ không vào được gym, TORN bắt bạn phải mua gym pass thì mới vào train được. Lúc đầu chỉ có thể mua cái cho level 1 = 100$, giá của Gym pass sẽ tăng dần theo cấp độ Gym (Gym hiện tại của mình mua gym pass là 50 triệu $).<br>Mỗi gym có những Dots riêng, gym thì luyện Strength ngon, gym kia thì luyện Defence ngon hơn. Bạn có thể xem Gym Dots bằng cách ấn vào icon logo của Gym.</p><ul><li>Có 30 gym để bạn mở khoá, mỗi lần bạn train bạn sẽ nhận được một tí EXP để mở khoá gym tiếp theo.</li><li>Có 8 Gym đặc biệt, mở khoá chúng cần những điều kiện nhất định: Strength phải hơn 25% chỉ số cao thứ 2 của bạn,…</li></ul><p>Có vài công thức để có gym hiệu quả chung nhưng cần phải nhập mã Referral là 2042404 thì mới biết được.</p><h2 id="Education-Hoc-hanh"><a href="#Education-Hoc-hanh" class="headerlink" title="Education - Học hành"></a>Education - Học hành</h2><p>Lúc đầu muốn có Working stats cao thì bạn phải học. Theo ý kiến của tôi và rất nhiều lời khuyên từ các site khác thì để kiếm tiền tốt nhất bạn nên đi theo Intel, tức là tăng thật nhiều Intel, càng nhiều càng tốt. Rồi sau đó sẽ xin việc ở company cần employee có Intel cao. Nhiều company trả cho bạn 500,000$ với 50,000 Intel hoặc thậm chí hơn.<br>Theo mình hiện tại thì nên theo Manual Labor vì stats này phù hợp với nhiều việc và giai đoạn cuối game nếu có Manual Labor cao có thể xin vào công ty Oil Rig bào đảm lương hằng ngày của bạn cao chót vót, với khoảng 75,000 Manual Labor bạn sẽ có lương hằng ngày trung bình 1tr$ hoặc hơn tùy theo công ty.<br>Mỗi bộ môn có một chỉ số đặc biệt riêng:</p><ul><li>Biology: Tăng hiệu quả khi bạn dùng thuốc hồi máu, tăng sát thương khi đâm vào cổ họng,…</li><li>Business MGMT: Nhiều thứ hiệu quả khi bạn là Director của một công ty</li><li>Combat training: Tăng sát thương sử dụng tất cả các loại vũ khí, mở cây kinh nghiệm khi sử dụng vũ khí</li><li>Computer Science: Cho phép bạn viết Virus để bán hoặc dùng dần, tăng tỷ lệ Hacking crime</li><li>General Studies: Tăng tất cả chỉ số Working stats cho cho các môn học khác mà bạn hoàn thành</li><li>Health Fitness: Tăng tỷ lệ đánh trúng đối thủ khi hắn cố bỏ chạy</li><li>History: Mở khoá Bảo Tàng, cho phép bạn tìm các cổ vật giá trị cao trong thành phố</li><li>Law: Bạn bust người khác ra khỏi tù đơn giản hơn và mua chuột (bail) rẻ hơn</li><li>Math: Giảm tiền khi mua đạn dược</li><li>Psychology: Tăng tỷ lệ thành công khi crime</li><li>Self-Defense: Mở khoá kĩ năng Đá, tăng 100% sát thương đòn dánh bằng tay không</li><li>Sports Sciene: Tăng chỉ số nhận được khi tập GYM</li></ul><h2 id="Crimes-Kiem-tien-1"><a href="#Crimes-Kiem-tien-1" class="headerlink" title="Crimes - Kiếm tiền #1"></a>Crimes - Kiếm tiền #1</h2><ul><li>Mót tiền - 2 Nerve</li><li>Bán đồ lậu - 3 Nerve</li><li>Ăn trộm cửa hàng - 4 Nerve</li><li>Móc túi - Nerve</li><li>Trộm vặt - 6 Nerve</li><li>Cướp có vũ trang - 7 Nerve</li><li>Buôn ma tuý - 8 Nerve</li><li>Viết virus - 9 Nerve</li><li>Ám sát - 10 Nerve</li><li>Phóng hoả - 11 Nerve</li><li>Cướp xe - 12 Nerve</li><li>Cướp tiệm vàng - 13 Nerve</li><li>Làm đồ giả - 14 Nerve</li><li>Bắt cóc - 15 Nerve</li><li>Buôn lậu vũ khí - 16 Nerve</li><li>Đặt boom - 17 Nerve</li><li>Hack - 18 Nerve</li></ul><p>Crimes là một trong những cách chủ yếu để kiếm tiền. Muốn lên exp crime nhanh thì ta không được để bị bắt khi làm crime và khi lên đủ một lượng exp thì thanh Nerve Bar sẽ được tăng giới hạn. Cách làm crime nhanh nhất như sau:</p><p>Nerve Bar: 10</p><ul><li>Search for cash - Search the train station: 100 lần</li><li>Search for cash - Search under the old bridge: 50 lần</li><li>Search for cash - Search movie theater: 50 lần</li></ul><p>Nerve Bar: 15</p><ul><li>Search for cash - Search movie theater: 500 lần</li></ul><p>Nerve Bar: 20</p><ul><li>Pickpocket someone - Kid: 700 lần</li></ul><p>Nerve bar: 25</p><ul><li>Armed Robberies - Thorough robbery: 1000 lần</li></ul><p>Nerve bar: 30</p><ul><li>Armed Robberies - Thorough robbery: 700 lần</li><li>Arson - Warehouse: 900 lần</li></ul><p>Nerve bar: 35 - 60</p><ul><li>Arson - Warehouse: XXX lần</li></ul><h2 id="Casino-Co-bac-kiem-tien"><a href="#Casino-Co-bac-kiem-tien" class="headerlink" title="Casino - Cờ bạc kiếm tiền"></a>Casino - Cờ bạc kiếm tiền</h2><ul><li>Roulette: Đây là một bàn quay 36 số bạn chỉ được chọn một số duy nhất. Nếu trúng thì |Tiền đặt x 50 = Tiền thưởng|<br>Tip: Chỉ nên chọn duy nhất một số để quay cho đến khi nào hết tokens</li><li>Slots: |Tiền đặt = level của bạn x 5| Nếu quay trúng 2 số giống nhau thì |Tiền thưởng = Tiền đặt x 2|. Nếu quay trúng 3 số giống nhau thì |Tiền thưởng = Tiền đặt x 50|</li><li>High-Low: Khá đơn giản, chỉ cần chọn xem quân bài của bạn lớn hơn hay nhỏ hơn quân bài của dealer. Át là nhỏ nhất, K là lớn nhất. Trò này tốn khá nhiều thời gian để chơi nhưng nếu như may mắn bạn sẽ thắng được rất nhiều tiền.</li><li>Keno: Một dạng bingo, chọn 15 khác nhau, đúng càng nhiều thì càng được nhiều tiền.</li><li>Lottery: Xổ số, mua càng nhiều tickeys càng dễ trúng thưởng.</li><li>Craps: |Tiền đặt = level của bạn x 50|. Bắt đầu chơi bạn sẽ được gieo 2 xúc xắc màu trắng, nếu được 7 hoặc 11 thì bạn sẽ tự động thắng |Tiền thưởng = Tiền đặt x 3|. Nếu như không được 7 hoặc 11 thì bạn sẽ phải gieo tiếp 2 xúc xắc màu xanh cho đến khi nào bằng với xúc xắc màu trắng đã gieo thì thôi (tối đa 10 lần gieo).</li></ul><p>Nếu bạn gieo được bằng với xúc xắc trắng thì |Tiền thưởng = Tiền đặt + Số lần gieo x 50|. Nếu như bạn gieo xúc xắc xanh được 7 thì bạn sẽ bị mất |Tiền mất = Tiền đặt x 2|.<br><strong>Black jack:</strong> Luật chơi khá đơn giản, ai có tổng lớn nhất mà nhỏ hơn hoặc bằng 21 thì thắng.</p><ul><li>Hit: Bốc thêm một quân bài.</li><li>Stand: Không bốc thêm, giữ nguyên.</li><li>Double down: Tăng đôi số tiền đặt và bốc thêm một con bài.</li><li>Surrender: Chịu thua, chỉ mất 1/2 số tiền đặt.</li><li>Split: Chia đôi 2 lá bài và chơi 2 lượt.</li><li>Insurance: Nếu như bài của dealer có tổng là 21 mà chỉ có 2 quân bài thì bạn sẽ được nhân đôi số tiền đặt.</li></ul><p>Ngay khi chia 2 quân bài đầu tiên mà bạn được 21 (blackjack) thì bạn sẽ tự động thắng (nếu như dealer không được black jack) và được gấp 1,5 lần tiền đặt.<br>Quân Át sẽ được tính là 11 nếu như bài của bạn nhỏ hơn 21.<br>Bảng hướng dẫn chơi Black jack.</p><ul><li>Poker: Trò này phải good tiếng Anh mới chơi được vậy nên chịu khó tìm hiểu trên TBC.</li><li>Spin the Wheel: Chiếc nón kì diệu :)</li></ul><p><strong>Cờ bạc lừa đảo nuôi ta lớn, ra đê trắng dái dạy ta khôn =))</strong></p><h1 id="HUONG-DAN-NANG-CAO"><a href="#HUONG-DAN-NANG-CAO" class="headerlink" title="HƯỚNG DẪN NÂNG CAO"></a>HƯỚNG DẪN NÂNG CAO</h1><p>Phần này sẽ cho bạn biết thêm về những thứ khác trong game, không cần đọc thứ tự từ trên xuống nha, cần biết cái nào thì đọc cái đó trước!</p><h2 id="Vu-khi-Sung-kiem-boom-…"><a href="#Vu-khi-Sung-kiem-boom-…" class="headerlink" title="Vũ khí - Súng, kiếm, boom,…"></a>Vũ khí - Súng, kiếm, boom,…</h2><p>Hệ thống attacking trong TORN thay đổi khá nhiều dẫn đến weapon cũng thay đổi cho nên không có thông tin gì nhiều. Để tìm hiểu thêm về weapon thì tham khảo tại đây.<br>Primary weapon (Vũ khí chính) nên dùng: Steyr AUG, Mag 7, Minigun, Jackhammer, Antitank.<br>Secondary weapon (Vũ khí phụ) nên dùng: USP, Magnum, Flame thrower, Dual 96G Berettas, RPG Launcher (hiếm).<br>Melee weapon (Cận chiến) nên dùng: Bất kì loại kiếm nào, Dual weapons.<br>*Mình đang dùng Diamond Bladed Knife và thấy cây này dùng rất ngon</p><h2 id="Attacking-Tan-cong-nguoi-khac"><a href="#Attacking-Tan-cong-nguoi-khac" class="headerlink" title="Attacking - Tấn công người khác"></a>Attacking - Tấn công người khác</h2><p>Bạn có thể tấn công bất cứ ai trong TORN, nhưng thắng được hay không lại là một chuyện khác :)<br>Đây cũng là một cách kiếm tiền tốt trong TORN, dành cho mọi người chơi, mọi cấp độ từ 1 đến 100</p><ul><li>Khi attack thì bạn và đối thủ sẽ đánh theo lượt </li><li>4 chỉ số Battlestats sẽ ảnh hưởng đến bạn: Strength tăng damage, Speed tăng tỷ lệ đánh trúng, Defence giảm damage nhận vào, Dexterity giảm tỷ lệ trúng đòn.</li><li>Sau khi thắng đối thủ bạn có 3 lựa chọn chính (TORN có vài event cho bạn lựa chọn thứ 4).</li><li>Mug: Bạn sẽ cướp tiền trên tay của đối thủ. Được ít kinh nghiệm nhất [Đối thủ vào viện tầm 40 phút]</li><li>Leave: Bạn sẽ bỏ đi. Được nhiều kinh nghiệm nhất [Đối thủ vào viện tầm 30 phút] </li><li>Hopspitalize: Đập đối thủ nát nhừ và quăng hắn vào viện. Được kinh nghiệm trung bình [Đối thủ vào viện tầm 4 tiếng!!]</li></ul><p>Mug có thể là cách kiếm tiền tốt ở giao đoạn đầu game, nhưng ở giao đoạn giữa game bạn không nên mug nữa, giao đoạn cuối game lúc này bạn có thể đánh những đối thủ mạnh thì nên mug trở lại vì có thể mug 1 lần vài trăm triệu $ cũng ko chừng. Hoặc khi bần quá bạn cũng có thể mug những người chơi đã off game để kiếm thêm tí tiền.</p><h2 id="Faction-Bang-dang"><a href="#Faction-Bang-dang" class="headerlink" title="Faction - Băng đảng"></a>Faction - Băng đảng</h2><p>Faction là thứ quan trọng trong TORN, nó giúp bạn kết thêm được đồng bọn :) và tăng chỉ số mặc định cho bạn. Ví dụ: Tăng chỉ số nhận được khi tập gym lên 10%, tăng Nerve lên 30,…<br>Tuỳ vào chủ faction cộng và respect mà faction kiếm được. Giai đoạn đầu game bạn nên tìm faction nhỏ để chơi từ từ chuyển faction mạnh hơn.<br>Để tạo faction bạn có thể vào link <a href="https://www.torn.com/factions.php?step=your#/" target="_blank" rel="noopener">tại đây</a>.<br>*Phí tạo faction = 1000 x tổng số faction hiện có. Thời điểm hiện tại phí tạo 1 Faction là: 2,725,000$<br>Cứ mỗi 100 ngày bạn ở trong faction thì sẽ được 1 merit.<br>Mọi chi tiết thì bấm theo đường <a href="https://tcbasic.com/factions/" target="_blank" rel="noopener">link</a> này.</p><h2 id="Marriage-Ket-hon"><a href="#Marriage-Ket-hon" class="headerlink" title="Marriage - Kết hôn"></a>Marriage - Kết hôn</h2><p>“Hay là mình là mình mình cưới nhau đi!” Muốn cưới nhau được thì một trong 2 người phải có nhẫn, nhẫn có thể lấy được từ crime 4-4-3 hoặc mua trong market (Item market -&gt; Jewelry -&gt; Chọn nhẫn nào cũng được).</p><ul><li>Sau đó vào Item, và click vào chữ Propose (cầu hôn) ngay bên cạnh cái ring rồi gõ ID của người muốn cưới vào, ấn OK.</li><li>Đợi người bên kia đồng ý là xong :)</li></ul><p>Vào nhà thờ, phải chọn một người bạn chứng kiến rồi hôn cô dâu<br>=&gt; Lễ cưới phải gồm ít nhất 3 người cùng online.<br>Sau khi cưới thì hai người có thể ở chung nhà, sử dụng chung Vault (chỉ có ở Private Island).</p><h2 id="Company-Cong-ty"><a href="#Company-Cong-ty" class="headerlink" title="Company - Công ty"></a>Company - Công ty</h2><p>Muốn vào công ty thì bạn vào Newspaper -&gt; Job Listing rồi chọn công ty, mình khuyên nên chat với chủ công ty trước hỏi nó cho mình vào được không.<br>Muốn tạo công ty thì vào <a href="https://www.torn.com/joblist.php" target="_blank" rel="noopener">link này</a> nhìn xuống phần companies, chọn một company và mình thích<br>Sau đó kéo xuống đến hết trang thì click vào chữ Start a [Công ty bạn chọn] company.<br>Thông tin thêm tham khảo và chỉ số đặc biệt của tất cả các công ty <a href="https://www.torn.com/wiki/Companies" target="_blank" rel="noopener">tại đây</a>.</p><h2 id="Merits-Cong-trang"><a href="#Merits-Cong-trang" class="headerlink" title="Merits - Công trạng"></a>Merits - Công trạng</h2><p>Merit là điểm thưởng mỗi khi bạn hoàn thành một thành tích (Honor bar và Medal) hiện tại có 500 Honor bar và Medal trong game và mỗi thứ 4 hằng tuần Admin sẽ cập nhật thêm một Honor mới, tức là một Merit :)<br>Merit dùng để cộng vào chỉ số của bạn, bạn có thể tuỳ ý cộng vào những chỉ số mà bạn cần ví dụ như: +5% máu, +3% tỷ lệ thành công khi crime.<br>Số Merit cần để cộng sẽ tăng thêm 1 mỗi lần cộng ví dụ: Lần 1 - tốn 1 merit, lần 2 tốn 2 merit, lần 3 tốn 3, … cho đến max là 10.</p><h2 id="Awards-Thanh-tich-cua-nguoi-choi"><a href="#Awards-Thanh-tich-cua-nguoi-choi" class="headerlink" title="Awards - Thành tích của người chơi"></a>Awards - Thành tích của người chơi</h2><p>Award được chia làm 2 phần:</p><ul><li>Honor bar</li><li>Medal</li></ul><p>Awards để làm đẹp trang cá nhân của bạn :), mỗi award có một yêu cầu riêng để đạt được bạn có thể xem chi tiết cách lấy Medal ở phần Awards dưới thanh menu hoặc bạn có thể đăng ký Tornstats để xem cách lấy toàn bộ Honor bar và Medal: <a href="https://www.tornstats.com" target="_blank" rel="noopener">Tornstats</a><br>Mỗi award cho bạn một điểm Merit.</p><h2 id="Travel-Di-buon-Kiem-tien-2"><a href="#Travel-Di-buon-Kiem-tien-2" class="headerlink" title="Travel - Đi buôn Kiếm tiền #2"></a>Travel - Đi buôn Kiếm tiền #2</h2><p>Đi buôn là cách kiếm tiền tốt nhất ở mọi giai đoạn trong game.<br>Bạn có thể mở khoá Sân bay để đi buôn khi đạt level 15 trong game.<br>Bạn không thể làm bất cứ điều gì khi đang bay (Ngoại trừ bạn mua Laptop ở Item Market thì bạn có thể đọc báo TORN, check chứng khoáng, code virus và gửi mail cho người khác.)</p><ul><li>Bạn có mặc định 5 item carry, cho phép bạn mua 5 item mỗi lần buôn (Item Carry có thể tăng nhờ nội tại Faction, mang Va-li hoặc nội tại công ty)</li><li>Người chơi khác có thể thấy bạn bay đến đâu trừ khi bạn làm viện ở Theater 10 sao (Rạp chiếu phim) nó sẽ bị ẩn</li><li>Chuyến bay của bạn có thể bị kéo dài bởi người chơi khác làm việc trong Cơ quan thám tử (Detective Agency)</li></ul><p>Có 11 địa điểm cho phép bạn bay trong game theo thứ tự từ gần đến xa là:</p><ul><li>Mê-xi-cô: 26 phút (thời gian bay)</li><li>Đảo Cayman: 35 phút</li><li>Canada: 41 phút</li><li>Ha-oai: 2 tiếng 14 phút</li><li>Anh Quốc: 2 tiếng 39 phút</li><li>Argentina: 2 tiếng 47 phút</li><li>Thuỵ Sĩ: 2 tiếng 55 phút</li><li>Nhật Bản: 3 tiếng 45 phút</li><li>Trung Quốc: 4 tiếng 2 phút</li><li>Các Tiểu Vương Quốc Ả Rập Thống Nhất: 4 tiếng 31 phút</li><li>Nam Phi: 4 tiếng 57 phút</li></ul><p>Thời gian bay có thể giảm nhờ Airstrip!, Airstrip là phi cơ riêng giá 75 triệu $. Bạn có thể mua Airstrip sau khi sở hữu Private Island (căn nhà đắt nhất trong game giá tầm 500 triệu $)<br>Hãy lựa chọn item đi buôn hợp lí. Ví dụ: Money Plushie (Khỉ nhồi bông) ở Argentina hay Cherry Blossom (Hoa anh đào) ở Nhật Bản.</p><h2 id="Cach-len-Level-nhanh"><a href="#Cach-len-Level-nhanh" class="headerlink" title="Cách lên Level nhanh"></a>Cách lên Level nhanh</h2><p>Có nhiều cách để lên level như: Attacking, Crimes, Job working.<br>Trong đó cách lên level nhanh nhất là attacking. Mỗi lượt attack tốn 25 Energy .Khi attack hết máu của đối phương thì nên chọn Leave, sẽ được nhiều exp nhất, những nick dưới đây không nên Mug vì đều là những nick đã bỏ hoang không có tiền trong người.</p><ul><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=342534#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 10, total stats: 40</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=14321" target="_blank" rel="noopener">Lv 12, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=30909#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 12, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=54905#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 13, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=135728#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 13, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=60907#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 15, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=19511#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 15, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=9687#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 16, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=76397#/" target="_blank" rel="noopener">Lv 18, total stats: ???</a></li><li><a href="https://www.torn.com/profiles.php?XID=737736#/" target="_blank" rel="noopener">lv 19, total stats: 485</a></li></ul><h2 id="Item-Market-Cho-Den"><a href="#Item-Market-Cho-Den" class="headerlink" title="Item Market - Chợ Đen"></a>Item Market - Chợ Đen</h2><p>Chợ đen là một phần không thể thiếu trong game nhập vai :), cho phép bạn giao dịch đổi chác với những người chơi khác.<br>Bạn có thể vào Item Market qua City<br>Item Market trong game rất đa dạng được chia ra làm 3 nhóm chính: </p><h3 id="Equitment-Vu-khi"><a href="#Equitment-Vu-khi" class="headerlink" title="Equitment (Vũ khí)"></a>Equitment (Vũ khí)</h3><ul><li>Melee Weapon: Cận chiến như dao kiếm</li><li>Primary Weapon: Vũ khí chính như súng trường, pháo</li><li>Secondary Weapon: Vũ khí phụ như súng lục</li><li>Armor: Giáp trụ</li></ul><h3 id="Useful-Supplies-Do-huu-dung"><a href="#Useful-Supplies-Do-huu-dung" class="headerlink" title="Useful Supplies (Đồ hữu dụng)"></a>Useful Supplies (Đồ hữu dụng)</h3><ul><li>Medical Item: Thuốc hồi máu các loại</li><li>Temporary Item: Lựu đạn các loại</li><li>Energy Drinks: Nước tăng lực (tăng energy của bạn)</li><li>Candy: Kẹo các loại (tăng happy)</li><li>Drugs: Thuốc lắc các thứ (tăng đủ thứ)</li><li>Enchanters: Vật phẩm cường hoá tỷ lệ crime</li><li>Alcohol: Rượu các loại (tăng nerve)</li><li>Other Booster: Đúng như cái tên nó tăng vài thứ khác như 1% tổng Speed của bạn, tăng cho bạn 2500 happy, … điểm chung là giá cực gì đắt đỏ.</li></ul><h3 id="General-Shopping-Mat-hang-thuong"><a href="#General-Shopping-Mat-hang-thuong" class="headerlink" title="General Shopping (Mặt hàng thường)"></a>General Shopping (Mặt hàng thường)</h3><ul><li>Electricals: Đồ điện tử các loại</li><li>Jewelry: Đá quý</li><li>Viruses: Vi-rút để làm crime</li><li>Flowers: Các loại hoa</li><li>Supply Packs: Đồ đóng hộp :v (đùa đó)</li><li>Collectibles: Đồ sưu tầm</li><li>Clothing: Quần áo</li><li>Cars: Xe cộ (để đua)</li><li>Artifacts: Cổ vật</li><li>Plushies: Thú nhồi bông</li><li>Special Items: Vật phẩm đặc biệt như Donator Pack</li><li>Miscellaneous: Đồ gia dụng (vô dụng ko nên mua)</li></ul><p>Bạn có bán đồ trên Item Market bằng cách ấn vào Add Listing ở góc phải màn hình -&gt; Chọn item -&gt; Số lượng và giá tiền.<br>Bán đồ trên đây bạn sẽ bị trừ vài phần trăm tiền thuế (Có thể mua Bazaar để bỏ vụ này).</p><h2 id="Bazaar-Gian-hang"><a href="#Bazaar-Gian-hang" class="headerlink" title="Bazaar - Gian hàng"></a>Bazaar - Gian hàng</h2><ul><li>Có rất nhiều cổ phiếu trong game, bạn thoải sức mà chơi :), cũng như ngoài đời cổ phiếu trong TORN tăng giảm liên tục. Một người trong game đã từng nói muốn giàu phải chơi cổ phiếu!</li><li>Bạn có thể mua vé chơi cổ phiếu với giá 50 Points</li><li>Mỗi cổ phiếu cho bạn một lợi tức riêng. Ví dụ như MC Smoogle cho bạn 300 Energy miễn phí ngẫu nhiên khi bạn offline, Ilndustries giảm 50% thời gian viết virus cho bạn, …</li><li>Để nhận lợi tức bạn phải mua đủ số cổ phần cần thiết như MC Smoogle để nhận 300 Energy bạn phải mua đủ 1,750,000 cổ phần (mỗi cổ phần trị giá hiện tại khi viết bài này là 2112$, nhân với số cổ phần thì ta cần phải bỏ ra gần 3 tỷ 7 $ để mua đủ).</li><li>Bạn cũng có thể mua rẻ và canh lúc nó có giá mà bán.</li></ul><h2 id="Point-Diem-thuong"><a href="#Point-Diem-thuong" class="headerlink" title="Point - Điểm thưởng"></a>Point - Điểm thưởng</h2><p>Point theo một cách nào đó cũng là một đơn vị tiền trong game, nó dùng để mua những thứ quan trọng như Bazaar, bằng lái xe, vé Stock,…<br>Bạn có thể mua Merit bằng Point với giá 250 Point mỗi điểm merit (Số lượng mua được = Level chia với 2. Ví dụ Level 50 có thể mua được 25 Merit).<br>Bạn không cần nạp tiền vẫn có thể có point bằng cách vào Point Market trong City mà mua với giá dao động tầm 53k $ / 1 point<br>Bạn có thể kiếm point bằng nhiều cách, như trên vào Points Market để mua ngoài ra còn có:</p><ul><li>Đổi Plushies và Flower ở Bảo Tàng (Museum)</li><li>Mở Donator Pack cho bạn 50 Points</li><li>…vài cách mình không rõ</li></ul><p>Bạn có thể reset điểm Merit đã cộng với point</p><h2 id="Chaining-Song-chet-cung-anh-em"><a href="#Chaining-Song-chet-cung-anh-em" class="headerlink" title="Chaining - Sống chết cùng anh em"></a>Chaining - Sống chết cùng anh em</h2><ul><li>Chaining cũng giống như vậy đi raid ở các game MMO khác, bạn tập hợp anh em trong faction đến để đập một faction khác, hoặc nhiều faction khác, hoặc người chơi khác :)</li><li>Mỗi lần 1 người trong faction chiến thắng thì thanh Chain sẽ tăng 1</li><li>Chaining là cách kiếm respect cho Faction (respect dùng để cộng nội tại)</li><li>Thanh Chain càng cao thì respect kiếm được càng lớn</li><li>Có những mốc bonus điểm respect như: #10, #25, #50, #100, #250, #500, #1000, …</li><li>Bạn nên bàn bạc trước với anh em trong faction để chain hợp lí, không cướp bonus của faction.</li><li>Chaining kết hợp với tranh địa bàn để tăng tối đa lượng respect kiếm được.</li></ul><h2 id="Race-Dua-xe"><a href="#Race-Dua-xe" class="headerlink" title="Race - Đua xe"></a>Race - Đua xe</h2><p>Bạn có thể đua xe ở TORN bằng cách mua bằng lái ở Point Market với giá 50 points<br>Đua xe chia ra thành 5 rank khác nhau: </p><ul><li>Rank E</li><li>Rank D</li><li>Rank C</li><li>Rank B</li><li>Rank A</li></ul><p>Yêu cầu để đua tất nhiên là một con xe.<br>Mỗi lần lên rank bạn có thể sử dụng thêm những chiếc xe cao cấp hơn.<br>Sau khi mua xe bạn có thể thêm nó vào để đua bằng cách vào Your Cars -&gt; Enlist Another Car -&gt; Chọn xe cần thêm.<br>Nâng cấp xe cũng là một phần quan trọng, mỗi lần đua thắng hạng nhất, nhì và hạng 3 bạn nhận được điểm racing point để cộng vào xe. (Hạng 1 - 3 points, hạng 2 - 2 points và hạng 3 - 1 points).<br>Chỉ có thể nhận point khi đua Official Events.<br>Có thể kiếm tiền bằng cách đua xe!</p><h2 id="Bust-amp-Bail-Bao-lanh-nguoi-khac"><a href="#Bust-amp-Bail-Bao-lanh-nguoi-khac" class="headerlink" title="Bust &amp; Bail - Bảo lãnh người khác"></a>Bust &amp; Bail - Bảo lãnh người khác</h2><p>Bust &amp; Bail là bạn giúp người khác ra khỏi Tù</p><ul><li>Bust: Dùng Nerve của bạn để bust đối phương ra khỏi tù</li><li>Bail: Dùng tiền của bạn để mua đối phương ra khỏi tù</li></ul><p>Bust người level càng cao &amp; thời gian trong tù càng lâu thì càng khó thành công<br>Bail cũng vậy, level càng cao &amp; càng lâu thì lại càng tốn tiền<br>Theo một nguồn thông tin thì chỉ số Dexterity sẽ giúp bạn dễ bust hơn<br>Nerve mặc định mỗi lần bust là 5, có thể giảm nhờ nội tại faction (tối đa còn 2)<br>Bạn có thể tăng tỷ lệ thành công khi bust người khác bằng những cách sau:</p><ul><li>Bust người level thấp hoặc thời gian ít, hoặc cả hai</li><li>Học Law trong Education</li><li>Làm việc trong công ty Law Firm</li><li>Vào faction có nội tại tăng tỷ lệ bust thành công</li></ul><p><strong>Bust &amp; Bail cho bạn nhiều merit và honor bar</strong></p><h2 id="Friend-amp-Enemy-Ban-va-Thu"><a href="#Friend-amp-Enemy-Ban-va-Thu" class="headerlink" title="Friend &amp; Enemy - Bạn và Thù"></a>Friend &amp; Enemy - Bạn và Thù</h2><ul><li>Có hai loại người chơi trong game là bạn và thù (tuỳ cách mà bạn nhìn nhận), bạn có thể thêm bạn bằng cách ấn dấu cộng màu xanh ở trong cá nhân người chơi đó. Thù cũng giống vậy thay vì ấn vào dấu cộng màu xanh, bạn ấn vào dấu trừ màu đỏ.</li><li>Cả 2 giống nhau ở chỗ bạn có thể biết khi nào đối phương Online, Idle.</li><li>Bạn có thể cấm Enemy mua đồ trong Bazaar của mình.</li></ul><h2 id="Revive-Kiem-tien-3"><a href="#Revive-Kiem-tien-3" class="headerlink" title="Revive - Kiếm tiền #3"></a>Revive - Kiếm tiền #3</h2><ul><li>Đây là một công việc cao cả, mỗi lần revive bạn tốn cả đống năng lượng nhưng không nhận về bất cứ thứ gì khác (ngoài mấy cái honor bar, merit).</li><li>Nhưng đây cũng là một cách kinh doanh trong game, có vài faction chuyên về Revive. Mỗi lần faction khác mướn faction này revive faction mướn phải trả một số tiền nhất định sau đó faction revive sẽ chia lại cho anh em trong faction.</li><li>Bạn có thể kinh doanh revive, lên kênh chat mà rao y như rao đồ vỉa hè như: Bán revive đê (tất nhiên là phải bằng tiếng Anh).</li><li>Giá cả tuỳ bạn chọn, mình khuyên nên để giá 1 triệu $ / 1 lần revive</li><li>Có nhiều thằng phá giá rất đáng ghét nó revive 800k $ / 1 lần</li><li>Bạn có thể revive khi đạt rank Brain Surgeon ở Job Medical</li><li>Revive tốn 75 Energy, trừ khi bạn vào faction có nội tại giảm Energy cần để revive (Tối đa còn 25 Energy / 1 lần)</li></ul><h2 id="Cach-giu-tien-an-toan"><a href="#Cach-giu-tien-an-toan" class="headerlink" title="Cách giữ tiền an toàn"></a>Cách giữ tiền an toàn</h2><p>Để tiền trên tay rất nguy hiểm, bạn có thể bị mug tiền bắt cứ lục nào, vì vậy bạn phải giữ tiền của mình thật cẩn thận<br>Có những cách giữ tiền sau:</p><ul><li>Nhét tiền vào ngân hàng</li><li>Bỏ tiền vào Vault (chỉ Private Island mới có)</li><li>Gửi tiền vào Faction hoặc vào Company hoặc cho người chơi khác (Tin tưởng mới dám gửi nha)</li><li>Trade với người chơi khác (Mỗi lần trade sẽ giữ tiền được tầm 6 tiếng, trade thôi không ấn nút đồng ý trade nha)</li><li>Mua item rồi sau này bán lại</li><li>Mua Points (giống như người Việt Nam mua vàng vậy á)</li></ul><h2 id="Bounty-amp-Bounty-Hunter-Truy-na-va-tho-san-tien-thuong"><a href="#Bounty-amp-Bounty-Hunter-Truy-na-va-tho-san-tien-thuong" class="headerlink" title="Bounty &amp; Bounty Hunter - Truy nã và thợ săn tiền thưởng"></a>Bounty &amp; Bounty Hunter - Truy nã và thợ săn tiền thưởng</h2><ul><li>Bạn có thể đặt truy nã lên đầu người khác bằng một lượng tiền nhất định tuỳ theo bạn thích, nên nhớ càng nhiều tiền đặt thì thằng bị đặt càng bị đập nhanh hơn.</li><li>Bạn có thể săn tiền thưởng mà người khác đặt trong <a href="https://www.torn.com/bounties.php#!p=main" target="_blank" rel="noopener">Newspaper</a>, hãy lượng sức mình :)</li></ul><h2 id="Missions-Nhiem-vu-trong-game"><a href="#Missions-Nhiem-vu-trong-game" class="headerlink" title="Missions - Nhiệm vụ trong game"></a>Missions - Nhiệm vụ trong game</h2><p>Game có hệ thống nhiệm vụ khá hay cùng tính tương tác mạnh vì bạn toàn đập người khác trong game :).<br>Vào <a href="https://www.torn.com/loader.php?sid=missions" target="_blank" rel="noopener">bảng nhiệm vụ</a> để biết thêm chi tiết.</p><h2 id="Drugs-Thuoc-lac-Cam-nang-choi-thuoc"><a href="#Drugs-Thuoc-lac-Cam-nang-choi-thuoc" class="headerlink" title="Drugs - Thuốc lắc / Cẩm nang chơi thuốc"></a>Drugs - Thuốc lắc / Cẩm nang chơi thuốc</h2><p>Trong TORN có rất nhiều loại thuốc, được dùng phổ biến nhất chắn chắc đó là Xanax - thứ sẽ tăng cho bạn 250 Energy mỗi lần sử dụng Khi chơi thuốc bạn có khả năng bị quá liều (vào viện khá lâu)<br><strong>Cần Sa - Cannabis</strong> </p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>Tăng tỷ lệ thành công khi crime</td><td>Vào viện 300 - 330 phút</td></tr><tr><td>-20% Strength (tất cả các chỉ số bị trừ là tạm thời)</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td>-25% Defense</td><td>Nhận được Honor bar Space Out</td></tr><tr><td>-35% Speed</td><td></td></tr><tr><td>-Tăng từ 0 đến 3 Nerve</td><td></td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 60 - 90 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>Ecstasy</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>Tăng gấp đôi happy hiện tại</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 200 - 220 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>Ketamine</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>- 20% Strength và Speed</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td>+ 50%  Defense</td><td>Vào viện: 1,000 phút</td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 50 - 90 phút</td><td>Tăng thời gian hồi thuốc (24-27 tiếng)</td></tr><tr><td></td><td>Giảm Dexterity và Speed ngay lập tức</td></tr></tbody></table><p><strong>LSD</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>+ 30% Strength</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td>+ 50%  Defense</td><td>- 50% Happy</td></tr><tr><td>- 30% Speed &amp; Dexterity</td><td>- 30% Speed &amp; Dexterity</td></tr><tr><td>+ 50 Energy</td><td></td></tr><tr><td>+ 200-500 Happy</td><td></td></tr><tr><td>+ 5 Nerve</td><td></td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 400 - 450 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>Opium - Nha phiến</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>Ra viên ngay lập tức</td><td>Không có hiệu ứng quá liều</td></tr><tr><td>+ 50-90 Happy</td><td></td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 180-250 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>PCP</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>+ 20% Strength &amp; Dexterity</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td>+ 250 Happy</td><td>Vào viện: 1,620 phút</td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 180-250 phút</td><td>Giảm vĩnh viễn 10 x (level hiện tại) Speed</td></tr></tbody></table><p><strong>Shrooms</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>+ 400 - 500 Happy</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td>- 20% tất cả chỉ số chiến đấu</td><td>Vào viện: 100 phút</td></tr><tr><td>- 25 Energy (dừng lại ở 0)</td><td></td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 182-234 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>Speed</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>- 20% Dexterity</td><td>-Vào viện 450 phút</td></tr><tr><td>+ 20% Speed</td><td>Giảm vĩnh viễn 6 x (level hiện tại) Strength và Defense</td></tr><tr><td>+ 50 Happy</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 250 - 350 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>Xanax</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>+ 250 Energy</td><td>-100% Energy và Nerve</td></tr><tr><td>+ 75 Happy</td><td>Vào viện: 5000 phút</td></tr><tr><td>- 35% tất cả chỉ số chiến đấu</td><td>Tăng thời gian hồi &amp; độ nghiện thuốc (24 tiếng)</td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 360-480 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>Vicodin</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>+ 25% tất cả chỉ số chiến đấu</td><td>- 150 Happy</td></tr><tr><td>+ 75 Happy</td><td></td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : 240-360 phút</td><td></td></tr></tbody></table><p><strong>Love Juice</strong></p><table><thead><tr><th>Hiệu ứng và thời gian mỗi lần sử dụng</th><th>Hiệu ứng khi bị quá liều</th></tr></thead><tbody><tr><td>Giảm năng lượng cần khi attack xuống còn 10 Energy</td><td>Không có hiệu ứng quá liều</td></tr><tr><td>+ 50% Speed</td><td></td></tr><tr><td>+ 25% Dexterity</td><td></td></tr><tr><td>Chỉ xài được vào ngày Valentine</td><td></td></tr><tr><td><strong>Thời gian hồi</strong> : ~300 phút</td><td></td></tr></tbody></table><h1 id="DOC-THEM"><a href="#DOC-THEM" class="headerlink" title="ĐỌC THÊM"></a>ĐỌC THÊM</h1><p>Tổng hợp nhiều bài viết của các giáo sư trên forum :</p><p><strong>Cách Happy Jump rẻ cho Noob</strong></p><p>Bài hướng dẫn của <em>Baldr</em> rất hữu dụng khi cho bạn biết thêm về happy jump nhưng thành phần để thực hiện thì lại rất đắt đỏ. Bạn phải bỏ ra 27 triệu $ trong vài ngày, happy jump với <em>EDVD</em> sẽ giúp chỉ số chiến đấu của bạn tăng như điên. Nhưng mất vài tuần để dành dụm đủ tiền thay vì vậy thì bạn có thể luyện chỉ số nhanh hơn và rẻ hơn với phiên bản Happy Jump cho Noob này.</p><p>Có rất nhiều phiên bản khác nhau của Happy Jump cho Noob, hiệu quả của mỗi lần tỉ lệ thuận với loại Kẹo mà bạn sử dụng. Lolly Jump là thứ rẻ nhất, nhưng kể cả cái đắt nhất “<em>Reindeer Jump</em>“ cũng chỉ cho bạn thêm 1 tí chỉ số thôi. Tui sẽ sử dụng đồ thị của của <em>Vladar</em> để cho bạn ví dụ. Bài viết này nhằm vào người chơi mới nhé, tui sử dụng 1 căn Private Island với 3000 happy, chỉ số chiến đấu tổng 100k và đang ở gym <em>Medium-Weight</em>. Tui sẽ chỉ liệt kê Lolly Jump và Reindeer Jump, nhưng bạn cũng có thể sử dụng đồ thị <em>Vladar</em> để xem thêm.</p><p>Đầu tiên, full happy jump với: 4 Xanax, 5 EDVD, 1 Estasy và 1 lần Refill. (Tổng 31000 happy</p><table><thead><tr><th>Tốn</th><th>Luyện Được</th><th>Tỷ lệ chỉ số / tốn</th></tr></thead><tbody><tr><td>26,8 Triệu $</td><td>10,080</td><td>2,659 $</td></tr></tbody></table><p>Lolly Jump: 3 Xanax 48 Lollys, 1 Ecstasy (Tổng 8400 happy)</p><table><thead><tr><th>Tốn</th><th>Luyện Được</th><th>Tỷ lệ chỉ số / tốn</th></tr></thead><tbody><tr><td>2,5 triệu $</td><td>2,508</td><td>997$</td></tr></tbody></table><p>Reindeer Jump: 3 Xanax, 48 Reindeer (Hoặc choc truffles) 1 Ecstasy (Tổng 14600 happy)</p><table><thead><tr><th>Tốn</th><th>Luyện Được</th><th>Tỷ lệ chỉ số / tốn</th></tr></thead><tbody><tr><td>7,5 triệu $</td><td>4,078</td><td>1,839$</td></tr></tbody></table><p>Tỷ lệ chỉ số / tốn cho bạn thấy được sự khác biệt giữa 3 loại Jump. Nếu bạn kiếm được 2,5 triệu $ trong 1 ngày bạn có thể làm Reindeer jump mỗi 3 ngày, nhưng với Full jump cần tận 11 ngày và Reindeer jump sẽ giúp chỉ số của bạn tăng nhanh hơn trong khoảng thời gian 11 ngày đó. </p><p>Bạn có thể lựa chọn việc kết hợp tất cả các cách trên, nó cho bạn tốc độ luyện nhanh nhất bất kết thu nhập của bạn là bao nhiêu. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;img src=&quot;/img/torn.jpg&quot;&gt;
&lt;h1 id=&quot;TORN-LA-GI&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#TORN-LA-GI&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;TORN LÀ GÌ?&quot;&gt;&lt;/a&gt;TORN LÀ GÌ?&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;TORN là mộ
      
    
    </summary>
    
      <category term="Games" scheme="https://frost-auslese.github.io/categories/Games/"/>
    
    
      <category term="Torn" scheme="https://frost-auslese.github.io/tags/Torn/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
